第6 讲代数的运算和变形

1. 分解因式:

$$
\begin{aligned}
& x^{4}-16 \\
& =\left(x^{2}+4\right)\left(x^{2}-4\right) \\
& =\left(x^{2}+4\right)(x-2)(x+2) .
\end{aligned}
$$

要彻底

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-01.jpg?height=243&width=1347&top_left_y=1080&top_left_x=348)

杂乱无亨的

$$
\begin{aligned}
& x^{2}+y^{2}-4 s^{2}-2 x y \\
= & \left(x^{2}+y^{2}-2 x y\right)-4 s^{2} \\
= & (x-y)^{2}-4 s^{2} \\
= & (x-y)^{2}-(2 s)^{2} \text { 将 } x-y ; 2 s^{\prime} \text { 当作 } \\
= & {[(x-y)-2 s][(x-y)+2 s] . } \\
= & (x-y-2 s)(x-y+2 s) .
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
& \text { 2. } a^{3}-6 a^{2} b+9 a b^{2} \Rightarrow \text { 其实，因式分解，首 } \\
& =a\left(a^{2}-6 a b+9 b^{2}\right) \text { 先要看. 能展捉取公因式 } \\
& =a(a-3 b)^{2}
\end{aligned}
$$

拓展

$$
\begin{gathered}
111 \\
x^{3}-y^{3}=(x-y)\left(x^{2}+x y+y^{2}\right) \\
x^{3}+y^{3}=(x+y)\left(x^{2}-x y+y^{2}\right)
\end{gathered}
$$

务必记位

3. 十家相乘

(10) $x(-9) \times-21$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-02.jpg?height=540&width=1181&top_left_y=1188&top_left_x=449)

拓展

$$
5 x^{2}-16 x+3
$$

5

5

$-1$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-02.jpg?height=148&width=519&top_left_y=2127&top_left_x=510)

$\Rightarrow(5 x-1)(x-3)$

4. $4 x^{2} y^{2}-\left(x^{2}+y^{2}-1\right)^{2} "$ 整体看婇”

$$
\begin{aligned}
& 112 \\
= & (2 x y)^{2}-\left(x^{2}+y^{2}-1\right)^{2} \\
= & \frac{\left(2 x y-x^{2}-y^{2}+1\right)\left(2 x y+x^{2}+y^{2}-1\right)}{-\left(x^{2}+y^{2}-2 x y-1\right)\left(x^{2}+y^{2}+2 x y-1\right)} \\
= & -\left[(x-y)^{2}-1\right]\left[(x+y)^{2}-1\right] \\
= & -\left[(x-y)^{2}-1^{2}\right]\left[(x+y)^{2}-1^{2}\right] \\
= & -\frac{(x-y-1)(x-y+1) \cdot(x+y-1)(x+y+1)}{2}
\end{aligned}
$$

一定要化彻底!

5. 化简 (中考必部下的分)

$$
\left(\frac{x+1}{x-2}-1\right) \div \frac{x^{2}-2 x}{x^{2}-4 x+4} \text { (本哣踶是考査 }
$$

$\Rightarrow$ 先通分:你们因式分解)

$$
\begin{aligned}
& =\frac{x+1-(x-2)}{x-2} \times \frac{(x-2)^{2}}{x(x-2)} \\
& =\frac{3}{x-2} \times \frac{x+2}{x}=\frac{3}{x} \text { 尔不要战 } \\
& 6 .\left(\frac{2 x-1}{x-1}-x-1\right) \div \frac{x^{2}-4 x+4}{x-1} \leqslant \\
& =\left[\frac{2 x-1}{x-1}-(x+1)\right] \div \frac{(x-2)^{2}}{x-1}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
& 113 \\
= & \frac{2 x-1-(x+1)(x-1)}{x-1} \times \frac{x-1}{(x-2)^{2}} \\
= & \frac{2 x-x-x^{2}+x}{x-1} \times \frac{x-1}{(x-2)^{2}} \\
= & \frac{-x(x-2)}{x-1} \times \frac{x-1}{(x-2)^{2}} \\
= & \frac{-x}{x-2}
\end{aligned}
$$

6. 解方程 : $\frac{2 x+9}{3 x-9}+\frac{4 x-7}{3-x}=2$

角年: 先我公分母: $3(x-3)$

然后，在右两边同时林吹公分母

$$
(2 x+9)-3(4 x-7)=2 \times 3(x-3)
$$

1.6.须 $2 x+9-12 x+21=6 x-18$

得易 $-10 x \cdot+30=6 x-18$

$$
1 \quad 16 x=48 \Rightarrow x=3
$$

经湌马企: $3 x-3$ 时. $3(x-3)=0$. 所以

分式方程分鸟为0. 所以 $x=3$ 是原方程的增根放原方程无解。

$$
114
$$

保展 $\frac{2 x+9}{3 x-9}+\frac{4 m x-7}{3-x}=2$ 开解

求 $m=$ ?

角平：同上，左两边同乘几 $3(x-3)$

$$
\begin{aligned}
& 2 x+9-3(4 m x-7)=2 \times 3(x-3) \\
& 2 x+9-12 m x+21=6 x-18 \\
& (4+12 m) x=48 \\
& (1+3 m) x=12
\end{aligned}
$$

(1) $31+3 m=0$ at. 邵 $m=-\frac{1}{3} A t$.

$$
0 \cdot x=12 \cdot x(x)
$$

符合是主意。

(2) $31+3 m \neq 0$ 穴. $\therefore(1+3 m) x=12$

$$
x=\frac{12}{1+3 m} \quad \text { 考 } \quad \frac{12}{1+3 m}
$$

t首根

也即 $12=9 m+3 \therefore m=1$ 橗. (也无解)陮合影意,

to. $m=-\frac{1}{3}$ 和 $m=18 \mathrm{l}$. 该分式方程无角生。

7. 关于 $x$ 的一元二次方程 $x^{2}-(k+3) x+2 k+2=0$

(1) 来证: 方程总有两个实数根

(2) 若方程有一个根小的多，来上的取值范園

(3) 若 $x_{1}, x_{2}$ 是方程的两个实数根、且 $\left|x_{1}-x_{2}\right|=1$术k的值。

角平= ( 1 )

$$
\begin{aligned}
\Delta & =b^{2}-4 a c \\
& =[-(k+3)]^{2}-4 \times 1 \times(2 k+2) \\
& =k^{2}+6 k+9-8 k-8 \\
& =k^{2}-2 k+1 \\
& =(k-1)^{2} \sum 0
\end{aligned}
$$

$\Delta \geq 0$. 论明方程总有两个实数根

(2) 根据 (1)可知 : $\Delta=(k-1)^{2}$

$$
\begin{aligned}
& \therefore x=\frac{--(k+3) \pm \sqrt{\Delta}}{2 \times 1} \\
= & \frac{k+3 \pm \sqrt{(k-1)^{2}}}{2 \times 1}=\frac{k+3 \pm(k-1)}{2} \\
\therefore & x_{1}=k+1 ; x_{2}=2 \\
\because & 2>1 \therefore \quad k+1<1 \therefore k<0
\end{aligned}
$$

$1 / 6$

(3) 由(2)可知: $x_{1}=k+1 ; x_{2}=2$

$\therefore\left|x_{1}-x_{2}\right|=|k+1-2|=|k-1|$

$8:\left|x_{1}-x_{2}\right|=1 \quad \therefore|k-1|=1$

$K=2 \frac{1}{x} 0$.

日石展

$$
a x^{2}+b x+c=0 \quad(a \neq 0)
$$

1. (1) 一元二次方程有实数根 $\Rightarrow \Delta \geqslant 0$

(2) 一元二次方程色少一个根 $\Rightarrow \Delta \geqslant 0$

(3) 一兀二次旅 至多一个根 $\Rightarrow \Delta \leq 0$

(4) 一兀 次方程无根 $\Rightarrow \Delta<0$.

(5) $之=$ 之次方程有两个不等实根 $\Delta>0$

(6) 一元二次方程有两个相等实根 $\Delta=0$

．麦达定理 (根与系数京)

$$
x_{1}+x_{2}=-\frac{b}{a} ; \quad x_{1} x_{2}=\frac{c}{a}
$$

(1)

$$
\begin{aligned}
& x_{1}^{2}+x_{2}^{2}=\left(x_{1}+x_{2}\right)^{2}-2 x_{1} x_{2} \\
& \left.=\frac{b^{2}}{a^{2}}-\frac{2 c}{a}=\frac{b^{2}-2 a c}{a^{2}} \quad \right\rvert\,=\frac{b^{2}-2 a c}{a c}
\end{aligned}
$$

(2) $\frac{x_{1}}{x_{2}}+\frac{x_{2}}{x_{1}}=\frac{x_{1}^{2}+x_{2}^{2}}{x_{1} x_{2}}=\frac{b^{2}-2 a c}{a^{2}} \frac{a}{c}$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-08.jpg?height=165&width=201&top_left_y=319&top_left_x=909)

$$
\begin{aligned}
& \text { (3) } \frac{1}{x_{1}}+\frac{1}{x_{2}} \\
& =\frac{x_{1}+x_{2}}{x_{1} x_{2}}=\frac{-\frac{b}{a}}{\frac{c}{a}}=-\frac{b}{c}
\end{aligned}
$$

$$
\text { (4) } \begin{aligned}
& \left|x_{1}-x_{2}\right|=\sqrt{\left(x_{1}-x_{2}\right)^{2}} \\
& =\sqrt{\left(x_{1}+x_{2}\right)^{2}-4 x_{1} x_{2}} \\
& =\sqrt{\frac{b^{2}}{a^{2}}-\frac{4 c}{a}} \\
& =\frac{\sqrt{b^{2}-4 a c}}{|a|}=\frac{\sqrt{\Delta}}{|a|}
\end{aligned}
$$

(5) 机力物线与 5 轴两交点之间的距离为 $\left|\chi_{1}-\chi_{2}\right|=\frac{\sqrt{\Delta}}{|a|}$

(6) 若执物线 $y=a x^{2}+b x+c \quad(a \neq 0)$

$$
\begin{aligned}
& \text { 与直线 } y=k x+t \text { 交于 } A\left(X_{A}, y_{A}\right), B\left(X_{B}, y_{B}\right) \\
& \text { 两点. 的 } A B=\text { ? } \\
& (\text { 求弦龙) }
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
& \text { 肤 }\left\{\begin{array}{l}
y=a x^{2}+b x+c \\
y=k x+t
\end{array}\right. \\
& \Rightarrow a x^{2}+b x+c=k x+t \\
& \Rightarrow a x^{2}+(b-k) x+c-t=0 \\
& \Delta=(b-k)^{2}-4 a(c-t) \\
& A B=\sqrt{\left(x_{A}-x_{B}\right)^{2}+\left(y_{A}-y_{B}\right)^{2}} \\
& =\sqrt{\left(x_{A}-x_{B}\right)^{2}+\left[\left(k x_{A}+t\right)-\left(k x_{B}+t\right)\right]^{2}} \\
& =\sqrt{\left(x_{A}-x_{B}\right)^{2}+k^{2}\left(x_{A}-x_{B}\right)^{2}} \\
& =\sqrt{\left(1+k^{2}\right)\left(x_{A}-x_{B}\right)^{2}}=\sqrt{1+k^{2}}\left|x_{A}-x_{B}\right|
\end{aligned}
$$

$=\sqrt{1+k^{2}} \cdot \frac{\sqrt{\Delta}}{|a|}\left(\begin{array}{l}\text { 居 } \\ \text { 店弦长公弌 } \\ \text { veecees }\end{array}\right)$

身份未确刍 $<\begin{aligned} & k=0 \\ & k \neq 0\end{aligned}$

8. Z知: 立于又的和程 $k x^{2}-(4 k+1) x+3 k+3=0$

(1) 请泠明：止(方程必有实数根

(2)若队刃整数、且该方程的根都是整数、视出值。

那牛: (1)

$$
\begin{aligned}
& \text { (1) } z k=0 \text { 时 } \quad-x+3=0 \quad \therefore x=3 \text {. (佭合) } \\
& \text { (2) } z k \neq 0 \text { 时, } i=\text { 次方程. } \quad \Delta=(4 k+1)^{2}-4 k(3 k+3)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
& =4 k^{2}-4 k+1=(2 k-1)^{1} \\
& -4 k-4 k T)=(\angle K-1)^{2} \geqslant 0 \text { 个亘成芝 }
\end{aligned}
$$

也即 $\Delta \geqslant 0$ 。 放该一元二次方程有实数根

综(1)可知：该方程必有更数根

$$
\begin{aligned}
& \text { (2) } k x^{2}-(4 k+1) x+3 k+3=0 \\
& \text { 当k=0时. }-x+3=0 \Rightarrow x=3 \text { (整数)(俀合) } \\
& \text { 当k=0时. } x=\frac{4 k+1 \pm \sqrt{(2 k-1)^{2}}}{2 k} \\
& =\frac{4 k+1 \pm(2 k-1)}{2 k} \\
& \therefore x_{1}=3 \text { 或 } x_{2}=\frac{2 k+2}{2 k}=\frac{k+1}{k}
\end{aligned}
$$

e $\because \chi_{1}, \chi_{2}$ t句为整数

$\therefore \chi_{2}=\frac{k+1}{k}=1+\frac{1}{k}$ 为整数

且k整数 $\therefore k=1$

倧上 $k=0$ 或 $k=1$

拓展 假如： $x=\frac{3 k+7}{k+1}$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-10.jpg?height=180&width=1577&top_left_y=2505&top_left_x=118)

120

它青接招!

$$
\begin{aligned}
& x=\frac{3 k+7}{k+1}=\frac{3 k+3+4}{k+1} \\
& =\frac{3 k+3}{k+1}+\frac{4}{k+1} \text { 1 } 1 \text { 矧侓一步: 分离 } \\
& =3+\frac{4}{k+1} \text { מivi } \because \text { 为整数 }
\end{aligned}
$$

那公. $k+1=-1,-2,-4,1,2,4$
121)

$$
\begin{aligned}
& \begin{array}{l}
k=-2,-3,-5,0,1,3 \\
x=-1,1,2,7,5,4
\end{array} \\
& \text { 9. 关于人殁不等式组: }\left\{\begin{array}{l}
2 x+3(x-2)<4 \\
\frac{x+3}{2}<\frac{2 x-5}{3}+3 \text { (2) }
\end{array}\right.
\end{aligned}
$$

用平: 由(1): $\quad 5 x<10 \Rightarrow x<2$

$$
\begin{gathered}
3(x+3)<2(2 x-5)+3 \times 6 \\
3 x+9<4 x-10+18 \\
x>1 \\
1<x<2
\end{gathered}
$$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-11.jpg?height=259&width=522&top_left_y=2156&top_left_x=1243)

和展

$$
\text { 己青接招! }
$$

务必学会! 121

“ 2 知当 $x>6$ 时. $\left(a^{2}+3\right) x-24>0$

恒成立，求 $a$ 的取值范围"

角手：

$$
\begin{aligned}
& \because\left(a^{2}+3\right) x-24>0 \\
& \therefore \quad\left(a^{2}+3\right) x>24 \\
& \because a^{2}+3>0 \\
& \therefore \quad x>\frac{24}{a^{2}+3}
\end{aligned}
$$

㺺当 $x>6$ 时. $x>\frac{24}{a^{2}+3}$ 恒成立

“ $x>6$ 时. 叫 $x>6$ 恒成立 $\Rightarrow 0 k$

$x>6$ ry. 训 $x>5+$ E成立 $\Rightarrow 0 \mathrm{k}$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-12.jpg?height=149&width=989&top_left_y=1735&top_left_x=293)

小手等 6

若 $x>6$ 时? 训 $x>7$ ，不一定恒成立、不唯!

$$
\begin{aligned}
& \therefore \quad \frac{24}{a^{2}+3} \leq 6 \Rightarrow 24 \leq 6 a^{2}+18 \\
& \therefore 6 a^{2} \geqslant 6 \Rightarrow a^{2} \geqslant 1 \Rightarrow a \geqslant 0 \\
& \Rightarrow \quad a^{2}-1 \geqslant 0
\end{aligned}
$$

$$
122
$$

10. 若坐标分别为 $(m, n) ，(n, m)$ 的两 $\}$ 不

重合的点抣在二次函数 $y=x^{2}-2 x-3$ )图象上，求 $m+n$ 的值。

$$
\text { 代入: }\left\{\begin{array}{l}
n=m^{2}-2 m-3 \\
m=n^{2}-2 n-3
\end{array}\right.
$$

(2) $-(1):$

$$
\begin{aligned}
& m-n=n^{2}-m^{2}-2(n-m) \\
& m-n=(n-m)(n+m)-2(n-m)
\end{aligned}
$$

$\because(m . n) 5(n . m)$ 为两个不重合的点.

$$
\begin{aligned}
& \therefore m \neq n \\
& \therefore m-n=(n-m)(n+m)-2(n-m) \\
& \therefore-(n-m)=(n-m)(n+m)-2(n-m) \\
& \therefore-1=n+m-2 \\
& \quad \therefore m+n=1
\end{aligned}
$$

11. 已知扏物线 $y=x^{2}-2 x-3$ 和点 $A(-1,0)$ p(m，t) 为扏力物线上的一个动点，咲于原点的对称点为 $P_{1}$ 。

(1)当点落落在扏物线上时. 我地的值

(2) 当点 $P_{1}$ 落在第二象限闪。 $P_{1} A^{2}$ 取得min时: 求 m的值.

$$
\begin{gathered}
\text { 俑牛: (1) } \because P(m, t) \text { 在 } y=x^{2}-2 x-31 \\
\therefore t=m^{2}-2 m-3
\end{gathered}
$$

$2 \because p$ 关源点的对称点为 $P_{1}(-m,-t)$. 且 $P_{1}$ 在

$$
\begin{aligned}
& y=x^{2}-2 x-31 \\
& -t=m^{2}+2 m-3
\end{aligned}
$$

(1) $+(2$

$$
\begin{aligned}
& 2 m^{2}-6=0 \\
& m^{2}=3 \Rightarrow m= \pm \sqrt{3}
\end{aligned}
$$

$(2)$ $\because P_{1}(-m,-t)-A(-1,0), 叉 p_{1}$ 在第嫁限

$$
\begin{aligned}
\therefore P_{1} A^{2} & =(-m--1)^{2}+(-t-0)^{2} \\
& =(1-m)^{2}+t^{2} \\
& =m^{2}-2 m+1+t^{2}
\end{aligned}
$$

Qip $(m, t)$ 在 $y=x^{2}-2 x-31$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-14.jpg?height=286&width=746&top_left_y=1518&top_left_x=267)

$$
\begin{aligned}
\therefore P_{1} A^{2} & =t+3+1+t^{2} \\
& =t^{2}+t+4=t^{2}+t+\frac{1}{4}+\frac{15}{4} \\
& =\left(t+\frac{1}{2}\right)^{2}+\frac{15}{4}
\end{aligned}
$$

当 $t+\frac{1}{2}=0$ 时 $\left.p_{1} t\right)^{2} \mathrm{~min}=\frac{15}{4}$

$0 p t=-\frac{1}{2}$

$$
\begin{array}{l|l}
\therefore m^{2}-2 m=-\frac{1}{2}+3=\frac{5}{2} & 8 \because m \geq 0 \\
m^{2}-2 m-\frac{5}{2}=0 & \therefore m=\frac{2+\sqrt{14}}{2} \\
m=\frac{2 \pm \sqrt{4+10}}{2}=\frac{2 \pm \sqrt{14}}{2} & =1+\frac{\sqrt{14}}{2}
\end{array}
$$

该题为二次函数最值可题!

可以有如下拓展。

$$
\text { 势物线 } y=x^{2}-2 x-15 \text { 与自伐 } y=4 x-23
$$

(交于) $A 、 B$ 两点 ( $A$ 在 $B ⿸$ 例). 动点P从A点出发、先到达扏力物线对标轴上的某点E再到达入牛由上的某点下，最后运动到点B. 若使点p运动的总路程最短。㐜出该最短路秏。

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-15.jpg?height=322&width=954&top_left_y=1162&top_left_x=379)

$$
\begin{aligned}
& \Rightarrow x^{2}-2 x-15=4 x-23 \\
& \Rightarrow \quad x^{2}-6 x+8=0 \\
& \Rightarrow \quad(x-2)(x-4)=0 \\
& \therefore \quad x_{1}=2 ; \quad x_{2}=4 \\
& \therefore \quad y_{1}=-15 ; \quad y_{2}=-7 \\
& \text { ヌiA在B⿸欠制 } \therefore y(2,-15), B(4,-7) \\
& A E+E F+F B \\
& \geqslant \chi \\
& =A^{\prime} E+E F+B^{\prime} F \\
& =A^{\prime} B^{\prime}(\text { 线段最短 }) \\
& \text { 易知 } A^{\prime}(0,-15) ， B^{\prime}(4,7) \\
& \therefore A^{\prime} B^{\prime}=\sqrt{(4-0)^{2}+(7--15)^{2}}=\sqrt{500}
\end{aligned}
$$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_05_08_2d6a8f7d2eccaecc3e20g-15.jpg?height=204&width=1453&top_left_y=1960&top_left_x=346)

