# 关于有界多项式的最高次系数的界的问题 

## 龙博

(湖南省长沙市第一中学, 410005)

指导教师: 黄科

## 1. 引子

在学习二次函数的时候, 曾经遇到过这样的问题:

已知函数 $f(x)=a x^{2}+b x+c$, 当 $x \in[-1,1]$ 时, 恒有 $|f(x)| \leq 1$, 求 $|a|$ 的最大值.

解决上述问题并不难, 从图像上来看(不妨设 $a>0$ ),要使得 $a$ 最大, 也就是说二次函数 $f(x)$ 的开口要足够小, 而函数又被边界条件 $x= \pm 1$ 时 $|f(x)| \leq 1$ 所控制,因此, $a$ 取最大值时, 必有 $f(-1)=f(1)=1$, 以及二次函数的最小值 $f\left(-\frac{b}{2 a}\right)=-1$, 便可确定唯一的二次函数

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_54262eaa3f323d02e7a6g-1.jpg?height=346&width=371&top_left_y=1186&top_left_x=1391)
$\left(f(x)=2 x^{2}-1\right)$, 也就是 $a_{\text {max }}=2$.

对于一般的多项式函数, 类似的又如何解决呢?

## 2. 问题与解决

问题: 已知多项式 $f(x)=a_{n} x^{n}+a_{n-1} x^{n-1}+\cdots+a_{1} x+a_{0}$, 当 $x \in[-1,1]$ 时,恒有 $|f(x)| \leq 1$, 那么 $\left|a_{n}\right|$ 的最大值是多少?

在解决这个问题之前, 我们先分析 $a=a_{n}$ (不妨设 $a>0$ ) 取最大值的一些必要条件: 从变化趋势上看, 当 $a$ 取最大值时, 若 $|x|>1$ 时, 则函数 $|f(x)|$ 将急剧增大, 也就是说 $f(x)$ 的所有极值点 $\xi_{k}(k=1,2, \cdots, n-1)$ 都在区间 $(-1,1)$ 内,而且每个极值都满足 $\left|f\left(\xi_{k}\right)\right| \leq 1$; 另外在端点处的值 $|f(-1)|,|f(1)| \leq 1$; 直观上来看, $f(x)$ 在 $[-1,1]$ 上的图像就有点类似于三角函数图像, 下图给出了 $n=5$ 和 $n=6$ 的满足条件的多项式的大致图像.

由此想到切比雪夫多项式 $T_{n}(x)=\cos (n \arccos x), x \in[-1,1]$, 它是以递归方式定义的一系列正交多项式序列 (见 [1]), 其递推式为:
![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_54262eaa3f323d02e7a6g-2.jpg?height=406&width=874&top_left_y=251&top_left_x=594)

$T_{k+1}(x)=2 x T_{k}(x)-T_{k-1}(x)$, 其中 $T_{0}(x)=1, T_{1}(x)=x, x \in[-1,1]$.

第一类切比雪夫多项式的一个性质为 $\left|T_{n}(x)\right| \leq 1$. 利用这一性质, 第一类切比雪夫多项式的根 (被称为切比雪夫节点) 经常用于多项式插值, 因此第一类切比雪夫多项式其在逼近理论中有重要的应用, 本问题中也用到了这一点.

下面分两步处理:

第一步: 先证明 $\left|a_{n}\right|_{\max } \geq 2^{n-1}$;

事实上, 只需说明存在一个首系数为 $2^{n-1}$ 的 $n$ 次多项式满足题意即可. 注意到切比雪夫多项式满足条件, 下面用数学归纳法证明:

第一类切比雪夫多项式 $T_{n}(x)=\cos (n \arccos x)\left(x \in[-1,1], n \in \mathbf{N}^{*}\right)$ 是首系数为 $2^{n-1}$ 的 $n$ 次多项式.

当 $n=1$ 时成立; 设 $n \leq k$ 时命题成立，即 $T_{n}(x)=\cos (n \arccos x)(x \in$ $[-1,1])$ 是首系数为 $2^{n-1}$ 的 $n$ 次多项式; 当 $n=k+1$ 时, 由第一类切比雪夫多项式递推关系

$$
T_{k+1}(x)=2 x T_{k}(x)-T_{k-1}(x)
$$

由归纳假设可知, $T_{k}(x)$ 是首系数为 $2^{k-1}$ 的 $k$ 次多项式, $T_{k-1}(x)$ 是首系数为 $2^{k-2}$的 $k-1$ 次多项式, 因此 $T_{k+1}(x)$ 是首系数为 $2^{k-2}$ 的 $k-1$ 次多项式.

综上可知, $T_{n}(x)=\cos (n \arccos x)(x \in[-1,1])$ 是首系数为 $2^{n-1}$ 的 $n$ 次多项式.

由此可得, $\left|a_{n}\right|_{\text {max }} \geq 2^{n-1}$.

第二步: 再证明 $\left|a_{n}\right|_{\max } \leq 2^{n-1}$; 也即证明:

对任意满足题设条件的多项式 $f(x)=a_{n} x^{n}+a_{n-1} x^{n-1}+\cdots+a_{1} x+a_{0}$, 均有 $\left|a_{n}\right| \leq 2^{n-1}$.

由于 $f(x)$ 的任意性, 因此考虑通过拉格朗日插值来刻画 $f(x)$, 那么取哪些插值点呢? 注意到切比雪夫多项式的节点性质, 可取 $n+1$ 个点: $\left(\xi_{k}, f\left(\xi_{k}\right)\right)$, 其中 $\xi_{k}=\cos \frac{k \pi}{n}, k=0,1,2, \cdots, n$, 则

$$
f(x)=\sum_{k=0}^{n} \prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{x-\xi_{j}}{\xi_{k}-\xi_{j}} \cdot f\left(\xi_{k}\right)
$$

所以 $a_{n}=\sum_{k=0}^{n} \prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{f\left(\xi_{k}\right)}{\xi_{k}-\xi_{j}}$, 结合 $|f(x)| \leq 1$, 可知:

$$
\left|a_{n}\right|=\sum_{k=0}^{n} \prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k}\left|\frac{f\left(\xi_{k}\right)}{\xi_{k}-\xi_{j}}\right| \leq \sum_{k=0}^{n} \prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|\xi_{k}-\xi_{j}\right|}
$$

下面只须证明:

$$
\sum_{k=0}^{n} \prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|\xi_{k}-\xi_{j}\right|} \leq 2^{n-1}
$$

其中 $\xi_{k}=\cos \frac{k \pi}{n}, k=0,1,2, \cdots, n$.

在证明 $(*)$ 式之前, 注意到 $\xi_{k}-\xi_{j}=\cos \frac{k \pi}{n}-\cos \frac{j \pi}{n}=2 \sin \frac{(k+j) \pi}{2 n} \sin \frac{(j-k) \pi}{2 n}$,发现 $(*)$ 式左边的每一项是若干正弦值的乘积, 由此联想到如下引理 (见 $[2]$ ).

引理. 任意的 $m \in \mathbf{N}^{*}$, 均有

$$
\prod_{k=1}^{m-1} \sin \frac{k \pi}{m}=\frac{m}{2^{m-1}}
$$

引理的证明 设 $\varepsilon_{k}=e^{\frac{2 k \pi i}{m}}(k=0,1,2, \cdots, m-1)$, 则可知 $\varepsilon_{k}$ 为 $x^{m}=1$ 的单位根, 因此有:

$$
1+x+x^{2}+\cdots+x^{m-1}=\left(x-\varepsilon_{1}\right)\left(x-\varepsilon_{2}\right) \cdots\left(x-\varepsilon_{m}\right) .
$$

取 $x=1$ 可知: $m=\left(1-\varepsilon_{1}\right)\left(1-\varepsilon_{2}\right) \cdots\left(1-\varepsilon_{m}\right)$. 又

$$
\begin{aligned}
1-\varepsilon_{k}=1-e^{\frac{2 k \pi i}{m}} & =1-\cos \frac{2 k \pi}{m}-i \sin \frac{2 k \pi}{m} \\
& =2 \sin ^{2} \frac{k \pi}{m}-2 i \sin \frac{k \pi}{m} \cos \frac{k \pi}{m} \\
& =-2 i \sin \frac{k \pi}{m}\left(\cos \frac{k \pi}{m}-\sin \frac{k \pi}{m}\right) \\
& =-2 i \sin \frac{k \pi}{m} \cdot e^{-\frac{k \pi i}{m}} .
\end{aligned}
$$

因此

$$
m=\prod_{k=1}^{m-1}\left(1-\varepsilon_{k}\right)=(-2 i)^{m-1} \prod_{k=1}^{m-1} \sin \frac{k \pi}{m} \cdot e^{-\frac{k \pi i}{m}}
$$

两边取模得, $m=2^{m-1} \prod_{k=1}^{m-1} \sin \frac{k \pi}{m}$, 引理得证.

接下来证明 $(*)$ 式.

设 $s_{k}=\prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|\xi_{k}-\xi_{j}\right|}$, 注意到 $\xi_{0}=\cos 0=1, \xi_{n}=\cos \pi=-1$, 因此

$$
\begin{aligned}
s_{0} & =\prod_{1 \leq j \leq n} \frac{1}{\left|\xi_{0}-\xi_{j}\right|}=\prod_{1 \leq j \leq n} \frac{1}{\left|1-\cos \frac{j \pi}{n}\right|} \\
& =\prod_{1 \leq j \leq n} \frac{1}{2 \sin ^{2} \frac{j \pi}{2 n}}=\prod_{1 \leq j \leq n} \frac{1}{2 \sin \frac{j \pi}{2 n} \sin \frac{(2 n-j) \pi}{2 n}} \\
& =\frac{1}{2^{n} \sin \frac{\pi}{2}} \prod_{1 \leq j \leq 2 n-1} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}} \\
& =\frac{1}{2^{n}} \prod_{1 \leq j \leq 2 n-1} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}}, \\
s_{n} & =\prod_{0 \leq j \leq n-1} \frac{1}{\left|\xi_{n}-\xi_{j}\right|}=\prod_{0 \leq j \leq n-1} \frac{1}{\left|-1-\cos \frac{j \pi}{n}\right|} \\
& =\prod_{0 \leq j \leq n-1} \frac{1}{2 \cos ^{2} \frac{j \pi}{2 n}}=\prod_{0 \leq j \leq n-1} \frac{1}{2 \sin ^{2} \frac{(n-j) \pi}{2 n}} \\
& =\prod_{0 \leq j \leq n-1} \frac{1}{2 \sin \frac{(n-j) \pi}{2 n} \sin \frac{(n+j) \pi}{2 n}} \\
& =\frac{1}{2^{n}} \prod_{1 \leq j \leq 2 n-1} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}} .
\end{aligned}
$$

在引理中, 令 $m=2 n$, 可得: $\prod_{1 \leq j \leq 2 n-1} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}}=\frac{2^{2 n-1}}{2 n}$, 则

$$
s_{0}=s_{n}=\frac{1}{2^{n}} \cdot \frac{2^{2 n-1}}{2 n}=\frac{2^{n-2}}{n} .
$$

下面再计算 $s_{k}$, 事实上,

$$
\begin{aligned}
s_{k} & =\prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|\xi_{k}-\xi_{j}\right|}=\prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|\cos \frac{k \pi}{n}-\cos \frac{j \pi}{n}\right|} \\
& =\prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|2 \sin \frac{(k+j) \pi}{2 n} \sin \frac{(j-k) \pi}{2 n}\right|} \\
& =\frac{1}{2^{n}} \prod_{j=0}^{k-1} \frac{1}{\sin \frac{(k+j) \pi}{2 n}} \cdot \prod_{j=k+1}^{n} \frac{1}{\sin \frac{(k+j) \pi}{2 n}} \cdot \prod_{j=0}^{k-1} \frac{1}{\sin \frac{(k-j) \pi}{2 n}} \cdot \prod_{j=k+1}^{n} \frac{1}{\sin \frac{(j-k) \pi}{2 n}} \\
& =\frac{1}{2^{n}} \prod_{j=k}^{2 k-1} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}} \cdot \prod_{j=2 k+1}^{n+k} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}} \cdot \prod_{j=1}^{k} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}} \cdot \prod_{j=n+k}^{2 n-1} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}} \\
& =\frac{1}{2^{n}} \cdot \frac{\sin \frac{k \pi}{n}}{\sin \frac{k \pi}{2 n} \sin \frac{(n+k) \pi}{2 n}} \cdot \prod_{j=1}^{2 n-1} \frac{1}{\sin \frac{j \pi}{2 n}} \\
& =\frac{1}{2^{n-1}} \cdot \frac{2^{2 n-1}}{2 n}=\frac{2^{n-1}}{n} .
\end{aligned}
$$

综上可知,

$$
\sum_{k=0}^{n} \prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|\xi_{k}-\xi_{j}\right|}=s_{0}+s_{n}+\sum_{k=1}^{n-1} s_{k}=2 \times \frac{2^{n-2}}{n}+(n-1) \times \frac{2^{n-1}}{n}=2^{n-1}
$$

事实上, 我们已证明了一个更强的结论, 即:

$$
\sum_{k=0}^{n} \prod_{0 \leq j \leq n, j \neq k} \frac{1}{\left|\xi_{k}-\xi_{j}\right|}=2^{n-1} \text {, 其中 } \xi_{k}=\cos \frac{k \pi}{n}, k=0,1,2, \cdots, n \text {, }
$$

由上可得 $\left|a_{n}\right| \leq 2^{n-1}$.

通过适当的平移和伸缩变换, 设 $g(x)=M f\left(\frac{2 x}{B-A}-\frac{A+B}{B-A}\right)$, 便得到下面的推论:

推论. 对任意的多项式函数 $g(x)=b_{n} x^{n}+b_{n-1} x^{n-1}+\cdots+b_{1} x+b_{0}$, 若 $x \in[A, B]$ 时, 恒有 $|g(x)| \leq M$, 则 $\left|b_{n}\right|$ 的最大值为 $\frac{(B-A)^{n}}{2 M}$.

致谢. 特别感谢冯跃峰老师对本文细心审阅并修正原文中的疏漏之处.

## 参考文献

[1] 李庆扬, 王能超. 数值分析 $[\mathrm{M}]$. 北京: 清华大学出版社, 2008.

$[2]$ 叶军. 数学奥林匹克教程 [M]. 湖南: 湖南师范大学出版, 1998.

编者注: 本文初稿由冯跃峰老师审阅, 由上海大学博士生施柯杰编排校对.

