# 数学新星问题征解第二期解答 

2014.5

第一题: 证明: 每个凸 $n$ 边形中总存在三个相继顶点 $A, B, C$ 使得 $\triangle A B C$ 的外接圆能覆盖这个凸 $n$ 边形.

## 证明 (根据华中师大一附中高三数学竞赛小组的解答整理):

设凸 $n$ 边形为 $A_{1} A_{2} \cdots A_{n}$. 现考虑过这个凸边形的三个顶点, 且其中有两个顶点相邻而第三个顶点相对于这相邻的两个顶点为边所张的角为锐角的所有圆. 这样的圆是存在的, 事实上, 过这个凸 $n$ 边形的任三个相邻顶点的圆显然满足要求. 现在所有这样的圆中取出半径最大的圆 $C$, 不妨设它过 $A_{1}, A_{2}$ 及另一个顶点 $A_{j}(j \geq 3)$, 且记圆 $C$ 的半径为 $R$.

首先我们证明: 圆 $C$ 覆盖凸 $n$ 边形 $A_{1} A_{2} \cdots A_{n}$.

事实上, 若某个顶点 $A_{k}$ 不被圆 $C$ 覆盖, 由 $A_{j}, A_{k}$ 在 $A_{1} A_{2}$ 的同侧知

$$
\angle A_{1} A_{k} A_{2}<\angle A_{1} A_{j} A_{2} \leq 90^{\circ} .
$$

所以

$$
\triangle A_{1} A_{k} A_{2} \text { 的外接圆半径 }=\frac{A_{1} A_{2}}{2 \sin \angle A_{1} A_{k} A_{2}}>\frac{A_{1} A_{2}}{2 \sin \angle A_{1} A_{j} A_{2}}=R .
$$

这与圆 $C$ 的最大性矛盾! 故 (1) 得证.

在 $\triangle A_{1} A_{2} A_{j}$ 中, 不妨设 $\angle A_{j} A_{1} A_{2} \leq \angle A_{j} A_{2} A_{1}$, 则 $\angle A_{j} A_{1} A_{2}<90^{\circ}$.

下面我们证明: 顶点 $A_{3}$ 必在圆 $C$ 上.

若不然, 则 $A_{3}$ 在圆 $C$ 的内部, 从而 $A_{3}$ 在弧 $\widehat{A_{2} A_{j}}$ 的弓形内, 于是

$$
\angle A_{j} A_{3} A_{2}+\angle A_{j} A_{1} A_{2}>180^{\circ}
$$

故

$$
90^{\circ}>\angle A_{j} A_{1} A_{2}>180^{\circ}-\angle A_{j} A_{3} A_{2}>0 .
$$

因此

$R=\frac{A_{j} A_{2}}{2 \sin \angle A_{j} A_{1} A_{2}}<\frac{A_{j} A_{2}}{2 \sin \left(180^{\circ}-\angle A_{j} A_{3} A_{2}\right)}=\frac{A_{j} A_{2}}{2 \sin \angle A_{j} A_{3} A_{2}}=\triangle A_{2} A_{3} A_{j}$ 的外接圆半径.

这与圆 $C$ 的最大性矛盾! 故 (2) 得证.
综上便知过三个连续顶点 $A_{1}, A_{2}, A_{3}$ 的圆覆盖了凸 $n$ 边形 $A_{1} A_{2} \cdots A_{n}$.结论成立.

评注: 第一题是组合几何中的经典问题, 它的最早出处似乎难以考证了. 诸多组合几何书上都叙述它, 但在处理这个经典问题时, 有些资料上给出的证明似乎是不严谨的. 下面抄录 A. Engel 的名著 “ProblemSolving Strategies” (中译本: 解决问题的策略, 舒五昌, 冯志刚译, 上海教育出版社, 2004) 中的解答梗要如下:

在通过 $n$ 边形的三个顶点的有限多个圆中, 总有最大的圆, 于是这个问题可分成两部分:

(a) 最大圆覆盖了 $n$ 边形;

(b) 最大圆过三个相继顶点.

我们用反证法证 (a). 假设 $A^{\prime}$ 在最大圆 $\triangle A B C$ 的外接圆之外, 且 $A B C A^{\prime}$ 是凸四边形, 则 $\triangle A^{\prime} B C$ 的外接圆半径比 $\triangle A B C$ 的外接圆半径大.矛盾!

我们也用反证法证 (b). 设 $A, B, C$ 是在最大圆上的顶点, $A^{\prime}$ 是 $B, C$之间的不在最大圆上的顶点, 由 (a) 知它在圆内, 但那样的话, $\triangle A^{\prime} B C$ 的外接圆比最大圆更大. 矛盾!

请同学们仔细分析一下上面的解法. 我们认为 (b) 的描述是含混的, (b) 的证明甚至可以说是错误的.

第二题: 对于正整数 $k$, 设 $\alpha(k)$ 表示 $k$ 的最大奇因子, 记 $T(n)=$ $\sum_{k=1}^{n} \frac{\alpha(k)}{k}$. 证明:

$$
\frac{2 n^{2}+1}{3 n} \leq T(n) \leq \frac{2 n(n+3)}{3(n+1)}
$$

证明: 对 $n$ 用数学归纳法.

当 $n=1$ 时, 易验证结论成立.

假设对 $n \leq k\left(k \in \mathbf{N}^{*}\right)$ 结论成立, 下面考虑 $n=k+1$ 的情况.

(i) 若 $k$ 为奇数.

注意到对任意的正整数 $i$, 有 $\alpha(2 i)=\alpha(i)$, 则

$$
T(k+1)=\sum_{i=1}^{\frac{k+1}{2}} \frac{\alpha(2 i-1)}{2 i-1}+\sum_{i=1}^{\frac{k+1}{2}} \frac{\alpha(2 i)}{2 i}=\frac{k+1}{2}+\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{\frac{k+1}{2}} \frac{\alpha(i)}{i} .
$$

对 (1) 用数学归纳可得

$$
T(k+1) \geq \frac{k+1}{2}+\frac{1}{2} \cdot \frac{2\left(\frac{k+1}{2}\right)^{2}+1}{3 \cdot \frac{k+1}{2}}=\frac{2(k+1)^{2}+1}{3(k+1)} .
$$

再由 $T(k+1)$ 的定义及归纳假设可得

$$
T(k+1)=T(k)+\frac{\alpha(k+1)}{k+1} \leq T(k)+\frac{\frac{k+1}{2}}{k+1} \leq \frac{2 k(k+3)}{3(k+1)}+\frac{1}{2} .
$$

又因为

$$
\frac{2 k(k+3)}{3(k+1)}+\frac{1}{2} \leq \frac{2(k+1)(k+4)}{3(k+2)} \Leftrightarrow \frac{4}{k+2} \leq \frac{1}{2}+\frac{4}{k+1}
$$

显然成立.

故

$$
T(k+1) \leq \frac{2(k+1)(k+4)}{3(k+2)} .
$$

由 (2) 和 (3) 便知当 $n=k+1$ 时结论也成立.

(ii) 若 $k$ 为偶数.

再由 $\alpha(2 i)=\alpha(i)\left(i \in \mathbf{N}^{*}\right)$ 知

$$
T(k+1)=\sum_{i=1}^{\frac{k}{2}+1} \frac{\alpha(2 i-1)}{2 i-1}+\sum_{i=1}^{\frac{k}{2}} \frac{\alpha(2 i)}{2 i}=\frac{k}{2}+1+\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{\frac{k}{2}} \frac{\alpha(i)}{i} .
$$

对 (4) 用数学归纳可得

$$
T(k+1) \leq \frac{k}{2}+1+\frac{1}{2} \cdot \frac{2 \cdot \frac{k}{2}\left(\frac{k}{2}+3\right)}{3\left(\frac{k}{2}+1\right)}=\frac{k}{2}+1++\frac{k(k+6)}{6(k+2)} .
$$

又因为

$$
\frac{k}{2}+1++\frac{k(k+6)}{6(k+2)} \leq \frac{2(k+1)(k+4)}{3(k+2)} \Leftrightarrow \frac{5 k+6}{3 k+6} \leq \frac{6 k+8}{3 k+6}
$$

显然成立.

故

$$
T(k+1) \leq \frac{2(k+1)(k+4)}{3(k+2)} .
$$

再由 $T(k+1)$ 的定义及归纳假设可得

$$
\begin{aligned}
T(k+1) & =T(k)+\frac{\alpha(k+1)}{k+1}=T(k)+1 \geq \frac{2 k^{2}+1}{3 k}+1=\frac{2}{3} k+\frac{1}{3 k}+1 \\
& >\frac{2}{3}(k+1)+\frac{1}{3(k+1)}=\frac{2(k+1)^{2}+1}{3(k+1)} .
\end{aligned}
$$

由 (5) 和 (6) 便知当 $n=k+1$ 时结论也成立.

综上, 由数学归纳原理便知结论成立.

评注: 设 $\alpha(k)$ 表示正整数 $k$ 的最大奇因子, 则 $T(n)=\sum_{k=1}^{n} \frac{\alpha(k)}{k}$ 的上下界的估计似乎是很经典的问题, 我们手中的资料可追溯到 William Lowell Putnam Competition, 32 (1971). 最近, M. Bencze 在 Amer. Math. Monthly 的问题 $11553,118(2011)$ 上重新提出了不等式

$$
\frac{2 n}{3}<T(n)<\frac{2(n+1)}{3}
$$

另一个结果是 O. Kouba 在 Math. Reflections, 1 (2010) 上证明了

$$
\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{T(n)}{n}=\frac{2}{3} .
$$

最近, O. Kouba 证明了 $(*)$ 的一个加强版本:

$$
\frac{2 n^{2}+1}{3 n} \leq T(n) \leq \frac{2 n(n+2)}{3(n+1)}
$$

第二题的结果就是上述结论的一个小变动. 此题的证明难度似乎不太大, 但这个结果的发现似乎是有趣的.

第三题: 已知 $n \in \mathbf{N}^{*}$, 集合 $A_{n}=\{1,2, \cdots, n\}$. 若存在 $k \in \mathbf{N}^{*}$ 使得 $A_{n}$ 的全体子集的一个排列 $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{n}}$ 满足 $\left|P_{i} \Delta P_{i+1}\right|=k, i=1,2, \cdots, 2^{n}$, 则称 $A_{n}$ 的子集可 $k$-循环排列, 其中 $P_{2^{n}+1}=P_{1}, A \Delta B=(A \cup B) \backslash(A \cap B)$. 求所有的正整数 $k$,使得 $A_{n}$ 的子集可 $k$ - 循环排列.

## 解 (根据俞辰捷同学的解答整理):

所求的 $k$ 为小于 $n$ 的一切正奇数.

如果 $A_{n}=\{1,2, \cdots, n\}$ 的全体子集的一个排列 $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{n}}$, 满足

$$
\left|P_{i} \Delta P_{i+1}\right|=k, i=1,2, \cdots, 2^{n}
$$

则称 $\left(P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{n}}\right)$ 是 $A_{n}$ 的 $k$ - 循环排列.

一方面, 如果 $A_{n}$ 存在 $k$ - 循环排列 $\left(P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{n}}\right)$, 我们证明 $k$ 为小于 $n$ 的正奇数.

先证 $k<n$. 反设 $k \geq n$, 考察子集 $\emptyset$ 在序列中的位置, 不妨设 $P_{m}=\emptyset$,则必有 $P_{m-1}=P_{m+1}=A_{n}$. 矛盾! 从而 $k<n$.
下证 $k$ 为奇数.

事实上, 若 $k$ 为偶数, 由

$0 \equiv k=\left|P_{i} \Delta P_{i+1}\right|=\left|P_{i}\right|+\left|P_{i+1}\right|-2\left|P_{i} \cap P_{i+1}\right| \equiv\left|P_{i}\right|+\left|P_{i+1}\right| \quad(\bmod 2)$,

知 $\left|P_{i}\right|,\left|P_{i+1}\right|$ 的奇偶性相同. 从而所有 $\left|P_{i}\right|\left(i=1,2, \cdots, 2^{n}\right)$ 的奇偶性均相同, 矛盾!

另一方面, 我们证明: 对所有正奇数 $k<n$, 都存在 $A_{n}$ 的 $k$ - 循环排列 $\left(P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{n}}\right)$, 使

$$
\left|P_{1}\right|=k-1,\left|P_{2^{n}}\right|=1
$$

对 $n$ 归纳.

当 $n=2$ 时, 小于 2 的正奇数 $k$ 唯一存在: $k=1$. 此时, 令 $P_{1}=\emptyset, P_{2}=$ $\{1\}, P_{3}=\{1,2\}, P_{4}=\{2\}$ 即可.

设 $n \leq m \quad(m \in \mathbf{N}, m \geq 2)$ 时结论成立, 考虑 $n=m+1$ 的情形.

对任一个小于 $n=m+1$ 的正奇数 $k$, 分情况讨论如下.

(1) $k \leq m-1$.

由归纳假设, 对 $n=m$ 及小于 $m$ 的正奇数 $k$, 存在 $A_{m}$ 的 $k$-循环排列 $\left(Q_{1}, Q_{2}, \cdots, Q_{2^{m}}\right)$, 满足

$$
\left|Q_{1}\right|=k-1,\left|Q_{2^{m}}\right|=1
$$

设 $R_{1}, R_{2}, \cdots, R_{2^{m}}$ 为 $Q_{1}, Q_{2}, \cdots, Q_{2^{m}}$ 的一个圆排列, 使得 $R_{2^{m}}=\emptyset$, 则 $\left|R_{1}\right|=k$. 按如下方法定义 $S_{1}, S_{2}, \cdots, S_{2^{m}}$ :

若 $Q_{2^{m}} \subseteq R_{1}$, 则 $S_{i}=R_{i} \quad\left(1 \leq i \leq 2^{m}\right)$, 此时有 $Q_{2^{m}} \subseteq S_{1}$;

若 $Q_{2^{m}}=\{a\} \nsubseteq R_{1}$ (因为 $\left|Q_{2^{m}}\right|=1$ ), 则任取 $b \in R_{1}$, 将 $R_{1}, R_{2}, \cdots, R_{2^{m}}$中的 $a$ 替换为 $b$, 而 $b$ 则替换为 $a$, 得到 $S_{1}, S_{2}, \cdots, S_{2^{m}}$, 此时仍有 $Q_{2^{m}} \subseteq S_{1}$.显然 $\left|S_{i}\right|=\left|R_{i}\right| \quad\left(1 \leq i \leq 2^{m}\right)$, 从而 $\left|S_{1}\right|=\left|R_{1}\right|=k,\left|S_{2^{m}}\right|=\left|R_{2^{m}}\right|=0$, 即 $S_{2^{m}}=\emptyset$. 又将 $a, b$ 互换时, $\left|R_{i} \Delta R_{i+1}\right|$ 不变, 从而

$$
\left|S_{i} \Delta S_{i+1}\right|=\left|R_{i} \Delta R_{i+1}\right|=k \quad\left(i=1,2, \cdots, 2^{m}\right)
$$

令 $P_{i}=Q_{i}, P_{i+2^{m}}=S_{i} \cup\{m+1\} \quad\left(i=1,2, \cdots, 2^{m}\right)$, 则对 $i=1,2, \cdots, 2^{m}-1$及 $2^{m}+1,2^{m}+2, \cdots, 2^{m+1}-1$, 有 $\left|P_{i} \Delta P_{i+1}\right|=\left|Q_{i} \Delta Q_{i+1}\right|=k$ (因为 $m+1$ 要么同时属于 $P_{i}$ 及 $P_{i+1}$, 要么同时不属于 $P_{i}$ 及 $\left.P_{i+1}\right) ;$
又由 $\left|Q_{2^{m}}\right|=1,\left|S_{1}\right|=k,\left|Q_{1}\right|=k-1, Q_{2^{m}} \subseteq S_{1}, S_{2^{m}}=\emptyset$, 可得

$$
\left|Q_{2^{m}} \Delta S_{1}\right|=k-1,\left|S_{2^{m}} \Delta Q_{1}\right|=\left|Q_{1}\right|=k-1
$$

又因为 $m+1 \notin Q_{2^{m}}, Q_{1}, S_{2^{m}}$, 所以

$$
\begin{gathered}
\left|P_{2^{m}} \Delta P_{2^{m}+1}\right|=\left|Q_{2^{m}} \Delta\left(S_{1} \cup\{m+1\}\right)\right|=\left|Q_{2^{m}} \Delta S_{1}\right|+1=(k-1)+1=k, \\
\left|P_{2^{m+1}} \Delta P_{1}\right|=\left|\left(S_{2^{m}} \cup\{m+1\}\right) \Delta Q_{1}\right|=\left|S_{2^{m}} \Delta Q_{1}\right|+1=(k-1)+1=k,
\end{gathered}
$$

且

$$
\left|P_{1}\right|=\left|Q_{1}\right|=k-1,\left|P_{2^{m+1}}\right|=\left|S_{2^{m}} \cup\{m+1\}\right|=|\{m+1\}|=1,
$$

所以, $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{m+1}}$ 是 $A_{n}=\{1,2, \cdots, m+1\}$ 的满足 $\left|P_{1}\right|=k-1,\left|P_{2^{m+1}}\right|=1$的 $k$ - 循环排列.

(2) $k=m$.

由 (1) 所证, 对 $n=m+1$ 及小于 $m+1$ 的正奇数 1 , 存在 $A_{m}$ 的 1- 循环排列: $\left(U_{1}, U_{2}, \cdots, U_{2^{m+1}}\right)$, 满足 $\left|U_{1}\right|=0,\left|U_{2^{m+1}}\right|=1$.

设 $T_{1}, T_{2}, \cdots, T_{2^{m+1}}$ 为 $U_{1}, U_{2}, \cdots, U_{2^{m+1}}$ 的一个圆排列, 使得 $\left|T_{2^{m+1}-1}\right|=$ $m+1$, 则 $\left|T_{2^{m+1}}\right|=m=k$, 进而 $\left|T_{1}\right|=k-1$.

由

$$
1=\left|T_{i} \Delta T_{i+1}\right|=\left|T_{i}\right|+\left|T_{i+1}\right|-2\left|T_{i} \cap T_{i+1}\right| \equiv\left|T_{i}\right|+\left|T_{i+1}\right| \quad(\bmod 2)
$$

知 $\left|T_{i}\right|,\left|T_{i+1}\right|$ 的奇偶性不同. 而 $\left|T_{1}\right|=k-1$ 为偶, 从而 $\left|T_{2 i-1}\right|$ 为偶数, $\left|T_{2 i}\right|$为奇数, 其中 $i=1,2, \cdots, 2^{m}$.

对于 $i=1,2, \cdots, 2^{m}$, 令 $P_{2 i-1}=T_{2 i-1}, P_{2 i}=A_{n} \backslash T_{2 i}=\bar{T}_{2 i}$. 由于 $n=$ $m+1=k+1$ 为偶数且 $\left|T_{2 i}\right|$ 为奇数, 所以 $\left|P_{2 i}\right|=\left|A_{n}\right|-\left|T_{2 i}\right|=n-\left|T_{2 i}\right|$为奇数, 而 $\left|P_{2 i-1}\right|=\left|T_{2 i-1}\right|$ 为偶数, 于是对任何 $i, j$, 有 $P_{2 i} \neq P_{2 j-1}$. 所以, $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{m+1}}$ 是 $A_{n}=1,2, \cdots, m+1$ 的全体子集的一个排列.

由韦恩图可知, 如果 $\left|T_{i} \Delta T_{j}\right|=1$, 则 $T_{i}, T_{j}$ 恰好相差一个元素: 或者 $T_{i} \subseteq T_{j}$, 且 $\left|T_{j}\right|=\left|T_{i}\right|+1$; 或者 $T_{j} \subseteq T_{i}$, 且 $\left|T_{i}\right|=\left|T_{j}\right|+1$. 由此可见, 当 $\left|T_{i} \Delta T_{j}\right|=1$ 时, 或者 $T_{i} \cap \bar{T}_{j}=\emptyset$, 且 $\left|T_{i} \cup \bar{T}_{j}\right|=n-1$; 或者 $\left|T_{i} \cap \bar{T}_{j}\right|=1$, 且 $\left|T_{i} \cup \bar{T}_{j}\right|=n$. 不论哪种情况, 都有 $\left|T_{i} \Delta \bar{T}_{j}\right|=n-1$.

于是, 当 $i$ 为奇数时, 令 $i=2 s-1\left(s=1,2, \cdots, 2^{m}\right)$, 注意到 $\left|T_{2 s-1} \Delta T_{2 s}\right|=$ 1 , 则

$$
\left|P_{i} \Delta P_{i+1}\right|=\left|P_{2 s-1} \Delta P_{2 s}\right|=\left|T_{2 s-1} \Delta \bar{T}_{2 s}\right|=n-1=k .
$$

当 $i$ 为偶数时, 令 $i=2 s\left(s=1,2, \cdots, 2^{m}\right)$, 注意到 $\left|T_{2 s} \Delta T_{2 s+1}\right|=1$, 则

$$
\left|P_{i} \Delta P_{i+1}\right|=\left|P_{2 s} \Delta P_{2 s+1}\right|=\left|\bar{T}_{2 s} \Delta T_{2 s+1}\right|=n-1=k .
$$

又

$\left|P_{1}\right|=\left|T_{1}\right|=k-1,\left|P_{2^{m+1}}\right|=\left|\bar{T}_{2^{m+1}}\right|=\left|A_{n}\right|-\left|T_{2^{m+1}}\right|=n-m=m+1-m=1$.

所以 $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{m+1}}$ 是 $A_{n}=\{1,2, \cdots, m+1\}$ 的满足 $\left|P_{1}\right|=k-1,\left|P_{2^{m+1}}\right|=1$的 $k$ - 循环排列.

综合上述, 所求的 $k$ 为小于 $n$ 的一切正奇数.

评注: 先看 1975 年波兰的一道竞赛题:

对任何正整数 $n \geq 3$, 证明: 可将集合 $\{1,2, \cdots, n\}$ 的全部非空子集排成一个序列: $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{n}-1}$, 使得对任意 $i \in\left\{1,2, \cdots, 2^{n}-2\right\}$ 总有

$$
\left|P_{i} \cap P_{i+1}\right|=1
$$

刘诗雄老师受这个问题的启发, 得到了下面有趣的结果:

证明: 对任意正整数 $n \geq 4$, 可以将集合 $\{1,2, \cdots, n\}$ 的元素个数不小于 2 的子集排成一个序列: $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{2^{n}-n-1}$ 使得

$$
\left|P_{i} \cap P_{i+1}\right|=2, i=1,2, \cdots, 2^{n}-n-2 .
$$

这便是 2008 年中国国家队选拔考试的一道试题.

武钢三中陈泽坤同学研究了这个问题在对称差运算下的相应结果,结果十分完整有趣, 令人惊讶!

第四题: 设 $a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}$ 是实数, 证明:

$$
\sum_{k=1}^{n+1}\left(a_{k}-a_{k-1}\right)^{2} \leq 2\left(1+\cos \frac{\pi}{n+1}\right) \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}
$$

其中 $a_{0}=a_{n+1}=0$.

## 证明 1 (根据俞辰捷同学的解答整理):

要证的不等式等价于

$$
2 \cos \frac{\pi}{n+1} \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}+2 \sum_{k=2}^{n} a_{k-1} a_{k} \geq 0 .
$$

记 $\alpha=\frac{\pi}{n+1}$, 要证 (1), 只需注意到

$$
\text { (1) 式左边 }=\sum_{k=1}^{n-1}\left(\sqrt{\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}} \cdot a_{k}+\sqrt{\frac{\sin k \alpha}{\sin (k+1) \alpha}} \cdot a_{k+1}\right)^{2}
$$

便可.

事实上,

$$
\begin{aligned}
& \sum_{k=1}^{n-1}\left(\sqrt{\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}} \cdot a_{k}-\sqrt{\frac{\sin k \alpha}{\sin (k+1) \alpha}} \cdot a_{k+1}\right)^{2} \\
& =\frac{\sin 2 \alpha}{\sin \alpha} \cdot a_{1}^{2}+\sum_{k=2}^{n-1} \frac{\sin (k-1) \alpha+\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha} \cdot a_{k}^{2}+\frac{\sin (n-1) \alpha}{\sin n \alpha} \cdot a_{n}^{2}+2 \sum_{k=2}^{n} a_{k-1} a_{k} \\
& =2 \cos \alpha \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}+2 \sum_{k=2}^{n} a_{k-1} a_{k} .
\end{aligned}
$$

这便是 (2) 式. 证毕.

## 证明 2 (根据陈泽坤同学的解答整理):

$$
\begin{aligned}
& \sum_{k=1}^{n+1}\left(a_{k}-a_{k-1}\right)^{2} \\
& =2 \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}-\sum_{k=1}^{n-1} 2 a_{k} a_{k+1} \\
& \leq 2 \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}+\sum_{k=1}^{n-1}\left(\frac{\sin \frac{k+1}{n+1} \pi}{\sin \frac{k}{n+1} \pi} \cdot a_{k}^{2}+\frac{\sin \frac{k}{n+1} \pi}{\sin \frac{k+1}{n+1} \pi} \cdot a_{k+1}^{2}\right) \\
& =\sum_{k=1}^{n}\left(2+\frac{\sin \frac{k-1}{n+1} \pi+\sin \frac{k+1}{n+1} \pi}{\sin \frac{k}{n+1} \pi}\right) \cdot a_{k}^{2} \\
& =2\left(1+\cos \frac{\pi}{n+1}\right) \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}
\end{aligned}
$$

评注: 第四题的不等式是著名不等式专家 Alzer 在 1997 年研究离散的 Wirtinger 不等式时得到的结果, 他的证明较复杂.

特别指出的是, 上海中学陆一平同学利用著名的 Ozeki 不等式 (设 $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}, \alpha_{1}, \alpha_{2}, \cdots, \alpha_{n}$ 是实数, 使得 $x_{n+1}=x_{1}, \alpha_{1}+\alpha_{2}+\cdots+\alpha_{n}=\pi$, 则

$$
\left.\cos \frac{\pi}{n} \cdot \sum_{k=1}^{n} x_{k}^{2} \geq \sum_{k=1}^{n} x_{k} x_{k+1} \cos \alpha_{k} .\right)
$$

将 Alzer 不等式推广到了复数形式, 这是一个十分有趣的发现.最后, 我们感谢冯跃峰老师审查并整理了第三题的解答, 感谢岑爱国老师参与了第三题的讨论.

