# 第 35 届 CMO 第六题的另解 

## 李逸凡 黄凤麟 丁天异

(上海市上海中学, 200231)

指导教师: 王广廷

## 第 35 届 $\mathrm{CMO}$ 第六题如下:

是否存在正实数 $a_{0}, a_{1}, \cdots, a_{19}$ 同时满足以下两个条件? 请证明你的结论.

(I) 多项式 $P(x)=x^{20}+a_{19} x^{19}+\cdots+a_{1} x+a_{0}$ 无实根.

(II) 对任意整数 $0 \leq i<j \leq 19$, 交换 $P(x)$ 的 $x^{i}$ 和 $x^{j}$ 的系数所得的多项式均有实根。

下面将给出本题的两个解答.

解法 1 取实数 $a_{0}, a_{1}, \cdots, a_{19}$ 使得

$$
0<a_{19}<a_{17}<\cdots<a_{1}<a_{0}<a_{2}<\cdots<a_{18} .
$$

令

$$
\begin{aligned}
& F(x)=a_{19} x^{19}+a_{18} x^{18}+\cdots+a_{1} x+a_{0}, \\
& Q(x)=a_{0} x^{20}+a_{1} x^{19}+\cdots+a_{19} x=F\left(\frac{1}{x}\right) x^{20} .
\end{aligned}
$$

由于 $F(x)$ 是 19 次多项式, 故存在实数 $k$, 使得当 $x<k$ 时,

$$
F(x)=a_{19} x^{19}+a_{18} x^{18}+\cdots+a_{1} x+a_{0}<0 .
$$

由 (1) 知, 对任意 $x \geq-1$, 有

$$
F(x)=\sum_{k=0}^{9}\left(a_{2 k} x^{2 k}+a_{2 k+1} x^{2 k+1}\right) \geq 0
$$

由 $(2),(3)$ 知 $Q(x)<0$ 的解集一定包含在闭区间 $[-1,0]$ 内, 注意到 $Q(x)$ 是多项式函数及 $[-1,0]$ 是闭区间, 则 $Q(x)$ 在 $[-1,0]$ 上有最小值 $\lambda$. 设 $Q(t)=\lambda$,

修订日期: 2020-01-01.
结合 $(2)$ 知 $\lambda<0$. 由 $Q(0)=0>\lambda$ 及 $Q(-1)>0>\lambda$, 知 $t \in(-1,0)$.

记 $\xi=\frac{1}{t}$, 则 $\xi<-1$ 且 $F(\xi)=\frac{\lambda}{t^{20}}$.

取 $P_{0}(x)=x^{20}-\frac{1}{\lambda} F(x)$. 由 $\lambda$ 的定义知 $\lambda \leq Q(\alpha)=\frac{F(\alpha)}{\alpha^{20}}$, 所以

$$
\alpha^{20}-\frac{1}{\lambda} F(\alpha) \geq 0
$$

即 $P_{0}(\alpha) \geq 0$ 恒成立.

对任意 $0 \leq i<j \leq 19$, 交换 $P_{0}(x)$ 的 $x^{i}$ 和 $x^{j}$ 项的系数, 得到 $H_{i j}(x)$, 其中 $H_{i j}(\xi)=\left(a_{j}-a_{i}\right)\left(\xi^{i}-\xi^{j}\right)$.

下面对 $i, j$ 的奇偶性, 分四种情况进行讨论:

(1) 若 $i$ 是奇数, $j$ 是偶数, 则 $a_{j}-a_{i}>0, \xi^{i}-\xi^{j}<0$, 于是 $H_{i j}(\xi)<0$;

(2)若 $i$ 是偶数, $j$ 是奇数, 则 $a_{j}-a_{i}<0, \xi^{i}-\xi^{j}>0$, 于是 $H_{i j}(\xi)<0$;

(3) 若 $i$ 是奇数, $j$ 是奇数, 则 $a_{j}-a_{i}<0, \xi^{i}-\xi^{j}>0$, 于是 $H_{i j}(\xi)<0$;

(4)若 $i$ 是偶数, $j$ 是偶数, 则 $a_{j}-a_{i}>0, \xi^{i}-\xi^{j}<0$, 于是 $H_{i j}(\xi)<0$.

故对任意 $0 \leq i<j \leq 19$, 有 $H_{i j}(\xi)<0$.

取 $\epsilon>0$, 使得对任意 $0 \leq i<j \leq 19$, 有

$$
\lambda \epsilon\left(H_{i j}(\xi)-\xi^{20}\right)+H_{i j}(\xi)<0
$$

且 $\frac{1}{\lambda}+\epsilon<0$.

由 $H_{i j}(\xi)<0$ 及 $\frac{1}{\lambda}<0$ 知 $\epsilon$ 存在.

令 $P(x)=x^{20}-\left(\frac{1}{\lambda}+\epsilon\right) F(x)$. 由 $\lambda$ 的定义知, $\frac{F(\alpha)}{\alpha^{20}}=Q\left(\frac{1}{\alpha}\right) \geq \lambda>\frac{1}{\frac{1}{\lambda}+\epsilon}$ (因为 $\frac{1}{\lambda}+\epsilon<0$ 且 $\left.\frac{1}{\lambda}<0, \epsilon>0\right)$, 所以 $\alpha^{20}-\left(\frac{1}{\lambda}+\epsilon\right) F(\alpha)>0$ 恒成立.

假设交换 $P(x)$ 中 $x^{i}, x^{j}$ 的系数得到 $R_{i j}(x)$, 则

$$
R_{i j}(\xi)=\frac{\frac{1}{\lambda}+\epsilon}{\frac{1}{\lambda}}\left(H_{i j}(\xi)-\xi^{20}\right)+\xi^{20}=-\lambda \epsilon \xi^{20}+H_{i j}(\xi)+\lambda \epsilon H_{i j}(\xi)<0 .
$$

因为 $R_{i j}(x)$ 是 20 次多项式, 则 $R_{i j}(x)$ 有实根.

最后说明 $P(x)$ 的每项系数均是正数, 这是因为 $F(x)$ 的每项系数均为正数且 $-\left(\frac{1}{\lambda}+\epsilon\right)$ 为正数.

综上可知, $P(x)$ 满足条件.

评注 这是一道颇为困难的问题, 上手难度并不是很大, 可以通过尝试交换 $i, j$ 项系数后与原多项式进行比较便可以得到各项系数的大小关系. 下一步操作是解题关键, 需要用一种动态的想法去思考问题, 将原多项式拆分成两个多项式 $x^{20}$ 和 $a_{19} x^{19}+\cdots+a_{0}$, 然后将 $P(x)$ 恒正转化为通过改变 $\lambda x^{20}$ 中的 $\lambda$ 来使这两个多项式的图像从相离逐渐运动到相切. 在相切的那个时刻得到的多项式
$P^{\prime}(x)$ 已满足交换 $i, j$ 项系数有限的要求, 且 $P^{\prime}(x)$ 恒不小于 0 . 最后只需对系数进行微调使 $P(x)$ 无解即可.

解法 2 取正数 $N>600$. 记

$$
f(x)=x^{20}+\sum_{i=0}^{9}(N+i) x^{2 i}, g(x)=\sum_{i=0}^{9}(\sqrt{N}+9-i) x^{2 i+1}
$$

显然, 当 $x \rightarrow 0^{+}$或 $x \rightarrow+\infty$ 时 $\frac{f(x)}{g(x)} \rightarrow+\infty$, 故存在实数 $0<a<b$, 使得当 $0<x<a$ 时, 有 $\frac{f(x)}{g(x)}>\frac{f(\sqrt{N})}{g(\sqrt{N})}$, 当 $x>b$ 时, 有 $\frac{f(x)}{g(x)}>\frac{f(\sqrt{N})}{g(\sqrt{N})}$.

注意到 $\frac{f(x)}{g(x)}$ 是定义在 $[a, b]$ 上的连续函数, 故存在最小值 $t$. 不妨设 $\frac{f(u)}{g(u)}=t$,则对 $x \in(0,+\infty), \frac{f(x)}{g(x)} \geq t$. 由 $\frac{f(x)}{g(x)}$ 恒正, 知 $t>0$. 则

$$
t \leq \frac{f(\sqrt{N})}{g(\sqrt{N})} \leq \frac{(N+9) N^{9}+N^{10}+(N+8) N^{8} \cdot 9}{N^{10}} \leq 2+\frac{100}{N}<3
$$

若 $u \leq 1$, 则

$$
\frac{f(u)}{g(u)} \geq \frac{N}{(\sqrt{N}+9) \cdot 10}>\frac{N}{2 \sqrt{N} \cdot 10}=\frac{\sqrt{N}}{20}>3>t .
$$

矛盾. 故 $u>1$.

下证: $h(x)=f(x)+t g(x)+\epsilon$ 符合要求 (其中 $0<\epsilon<\min \left\{1, u^{2}-1, u-\right.$ 1 , $(u-1) t\})$.

记

$$
h(x)=x^{20}+a_{19} x^{19}+\cdots+a_{1} x+a_{0} .
$$

显然每个 $a_{i}(0 \leq i \leq 19)$ 均大于 0.

先说明 $h(x)$ 无实根. 只需证明对任意实数 $x, h(x)>0$ 即可.

当 $x \geq 0$ 时,显然成立.

当 $x<0$ 时, 由 $t$ 的定义知 $\frac{f(-x)}{g(-x)} \geq t$, 所以 $f(-x) \geq g(-x) t$. 又 $f(-x)=$ $f(x), g(-x)=-g(x)$, 则

$$
h(x)=f(x)+t g(x)+\epsilon=f(-x)-t g(-x)+\epsilon \geq \epsilon>0
$$

再说明交换 $a_{i}$ 与 $a_{j}$ 之后得到的 $\bar{h}(x)$ 均有实根. 由于 $\bar{h}(x)$ 首项为 1 , 故只需证 $\bar{h}(-u)<0$.

$$
\begin{aligned}
h(-u)-\bar{h}(-u) & =a_{i}(-u)^{i}+a_{j}(-u)^{j}-a_{i}(-u)^{j}-a_{j}(-u)^{i} \\
& =\left(a_{i}-a_{j}\right)\left[(-u)^{i}-(-u)^{j}\right] .
\end{aligned}
$$

故

$$
\bar{h}(-u)=\epsilon-\left(a_{i}-a_{j}\right)\left[(-u)^{i}-(-u)^{j}\right] .
$$

下面讨论 $i, j$ 的奇偶性来确定 $\bar{h}(-u)$ 的符号.

(1)若 $i, j$ 一奇一偶.

不妨设 $i$ 为奇数, $j$ 为偶数, 则

$$
\begin{aligned}
\bar{h}(-u) & =\epsilon-\left(a_{j}-a_{i}\right)\left[u^{i}+u^{j}\right] \\
& \leq \epsilon-2(N-t(\sqrt{N}+9)) \\
& <\epsilon-2(N-3(\sqrt{N}+\sqrt{N})) \\
& =\epsilon-2(\sqrt{N}-6) \sqrt{N} \\
& <\epsilon-2 \sqrt{N}<0 .
\end{aligned}
$$

(2)若 $i, j$ 同奇偶, 且 $i-j \neq 0, i \cdot j \neq 0$.

不妨设 $i>j$, 则

$a_{i}-a_{j}=\left\{\begin{array}{l}i-j,(i, j \text { 为偶数 }) \\ t(j-i),(i, j \text { 为奇数 })\end{array} \quad, \quad(-u)^{i}-(-u)^{j}=\left\{\begin{array}{l}u^{i}-u^{j},(i, j \text { 为偶数 }) \\ -u^{i}+u^{j},(i, j \text { 为奇数 })\end{array}\right.\right.$

所以

$$
\begin{aligned}
\bar{h}(-u) & =\epsilon-(i-j)\left(u^{i}-u^{j}\right)\left(\text { 或 } \epsilon-t(i-j)\left(u^{i}-u^{j}\right)\right) \\
& \leq \epsilon-(u-1)(\text { 或 } \epsilon-t(u-1))<0 .
\end{aligned}
$$

(3)若 $i, j$ 同为偶数且 $i \cdot j=0$.

不妨设 $j=0$, 则

$$
a_{i}-a_{j}=i-j-\epsilon=i-\epsilon, \quad(-u)^{i}-(-u)^{j}=u^{i}-1 .
$$

所以

$$
\begin{aligned}
\bar{h}(-u) & =\epsilon-\left(u^{i}-1\right)(i-\epsilon) \\
& \leq \epsilon-\left(u^{2}-1\right)<0
\end{aligned}
$$

综上可知, $\bar{h}(-u)<0$. 即原问题得证.

评注 首先设 $f(x)$ 的形式为 $(x-u)^{2} g(x)+\epsilon$ 其中 $g(x)$ 恒正. 若取 $\epsilon$ 充分小,通过简单分析可以得到一个关于 $f(x)$ 系数的性质及 $u$ 与 1 的关系的一个充分条件. 若 $u>1$, 则 $f(x)$ 的非首项的偶次项系数永远比奇次项系数大. 因此很容易想到将奇偶分离进行分析. 在构造的过程中, 发现同奇偶次项系数之间的大小关系难以满足. 因此在构造时, 给出偶次项系数的大小及奇次项系数的比例关系. 再通过 $f(x)$ 恒正这一条件确定偶次项系数与奇次项奇数之间的比, 便得到了这个证明方法.

