数学新星网 $\%$ 解答展示

www.nsmath.cn/jdzs

# 第四十三期问题征解解答与点评 

张端阳

第一题 设 $n$ 是正整数. 初始时将 $2 n$ 个 0 或 1 在黑板上写成一行, 每次操作擦掉相邻偶数个 0 或相邻偶数个 1 . 若最终所有数都被擦掉, 求最初所有可能排列的个数.

(北京二中学生 钱泽暄 供题)

## 解 1 (根据湖南雅礼中学肖宇豪同学的解答整理):

首先证明一个排列满足要求的充要条件是其奇数位与偶数位上的 1 的个数相同.

必要性：因为每次擦掉的相邻偶数个 1 (或 0 )中恰有一半在奇数位、另一半在偶数位, 又最终所有数被擦完, 所以奇数位与偶数位上的 1 的个数相同.

充分性: 对 $n$ 归纳. 当 $n=1$ 时显然成立, 假设 $n$ 时成立, 来看 $n+1$ 时的情形.

显然存在两个 1 或两个 0 相邻, 否则此排列 0,1 交替, 无法操作. 擦掉任两个相邻的 1 或 0 时, 余下 $2 n$ 个数组成的排列仍满足条件. 故由归纳假设知最终所有数都被擦掉.

归纳得证.

对于一个满足要求的排列, 设其奇数位与偶数位均有 $k$ 个 1 , 其中 $k=$ $0,1, \cdots, n$. 则这样的排列的个数为 $\sum_{k=0}^{n}\left(\mathrm{C}_{n}^{k}\right)^{2}=\mathrm{C}_{2 n}^{n}$.

解 2 (根据海亮高级中学占昊恒同学的解答整理):

我们将这 $2 n$ 个数中的第 $2,4,6, \cdots, 2 n$ 个数进行更换 ( 1 换为 0,0 换为 1 ).

注意到此时每次操作都是擦掉相邻的一个 0 和一个 1 , 所以最后要么只剩下 0 ,要么只剩下 1 , 要么全都擦完. 于是擦完等价于初始 0 与 1 的个数相同, 有 $\mathrm{C}_{2 n}^{n}$ 种排列.

解 3 (根据海亮高级中学屠永乐同学的解答整理):

首先注意到最终结果与擦除顺序无关, 又最终没有相邻的 0 和 1 , 所以一定余
下若干组 01 或 10 (不能同时出现).

对非负整数 $k$, 称一个排列是 $k$ 好的, 如果最终余下 $k$ 组 01 ; 称一个排列是 $-k$好的, 如果最终余下 $k$ 组 10 .

对整数 $k$, 用 $f(n, k)$ 表示 $k$ 好的排列的个数, 当 $|k|>n$ 时, 规定 $f(n, k)=0$.

下面对 $n$ 归纳证明 $f(n, k)=\mathrm{C}_{2 n}^{n+k}$.

当 $n=1$ 时, 易知 $f(1,0)=2, f(1, \pm 1)=1$, 结论成立.

假设 $n \geq 2$ 且结论对 $n-1$ 成立, 来看 $n$ 时的情形.

对于一个 $k$ 好的排列, 若前两个数是 01 , 则后面是 $n-1$ 时 $k-1$ 好的排列,有 $f(n-1, k-1)$ 个; 若前两个数是 10 , 则后面是 $n-1$ 时 $k+1$ 好的排列, 有 $f(n-1, k+1)$ 个; 若前两个数是 00 或 11 , 则后面是 $n-1$ 时 $k$ 好的排列, 各有 $f(n-1, k)$ 个. 于是有递推公式

$$
f(n, k)=f(n-1, k-1)+f(n-1, k+1)+2 f(n-1, k) .
$$

结合归纳假设得，

$$
\begin{aligned}
f(n, k) & =\mathrm{C}_{2 n-2}^{n+k-2}+\mathrm{C}_{2 n-2}^{n+k}+2 \mathrm{C}_{2 n-2}^{n+k-1} \\
& =\mathrm{C}_{2 n-1}^{n+k-1}+\mathrm{C}_{2 n-1}^{n+k}=\mathrm{C}_{2 n}^{n+k} .
\end{aligned}
$$

从而结论对 $n$ 成立.

特别令 $k=0$, 即得本题答案 $\mathrm{C}_{2 n}^{n}$.

评注 华南师范大学附属中学戴子一, 人大附中李春进、马尧, 武昌实验中学徐新雨, 山东省实验中学孙永喆, 湖南雅礼中学周蹈顺、陈实、杨轲屹、刘䘕、刘恒瑞, 北京十一学校邹听雨、沈子钧、温元赫等同学也给出了本题的正确解答.

第二题 证明: 对任意整数 $n \geq 2$, 存在函数 $f(x)=\frac{a x+b}{c x+d}$ (其中 $a, b, c, d$ 是实数, $a d \neq b c)$, 使得

$$
g(x)=f^{(1)}(x) f^{(2)}(x) \cdots f^{(n)}(x)
$$

是常值函数.

注: $f^{(n)}(x)$ 表示 $f(x)$ 的 $n$ 次迭代.

(人大附中学生 马尧 供题)

## 证明 (根据北京十一学校沈子钧、温元赫、邹听雨同学的解答整理):

当 $n=2$ 时, 取 $f(x)=\frac{1}{x}$, 则 $g(x)=\frac{1}{x} \cdot x=1$ 为常数, 满足要求.

当 $n \geq 3$ 时, 取 $f(x)=2 \cos \frac{2 \pi}{n}-\frac{1}{x}$.
记 $\omega=e^{\frac{2 \pi \mathrm{i}}{n}}$, 先归纳证明, 对任意正整数 $k$,

事实上, 当 $k=1$ 时,

$$
f^{(k)}(x)=\frac{\left(\omega^{k+1}-\bar{\omega}^{k+1}\right) x-\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right)}{\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right) x-\left(\omega^{k-1}-\bar{\omega}^{k-1}\right)} .
$$

$$
f(x)=\omega+\bar{\omega}-\frac{1}{x}=\frac{\left(\omega^{2}-\bar{\omega}^{2}\right) x-(\omega-\bar{\omega})}{(\omega-\bar{\omega}) x-\left(\omega^{0}-\bar{\omega}^{0}\right)}
$$

结论成立.

假设结论对 $k$ 成立, 来看 $k+1$ 时的情形.

由归纳假设，

$$
\begin{aligned}
f^{(k+1)}(x) & =f^{(k)}(f(x)) \\
& =\frac{\left(\omega^{k+1}-\bar{\omega}^{k+1}\right)\left(\omega+\bar{\omega}-\frac{1}{x}\right)-\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right)}{\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right)\left(\omega+\bar{\omega}-\frac{1}{x}\right)-\left(\omega^{k-1}-\bar{\omega}^{k-1}\right)} \\
& =\frac{\left(\omega^{k+2}-\bar{\omega}^{k+2}\right)-\frac{1}{x}\left(\omega^{k+1}-\bar{\omega}^{k+1}\right)}{\left(\omega^{k+1}-\bar{\omega}^{k+1}\right)-\frac{1}{x}\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right)} \\
& =\frac{\left(\omega^{k+2}-\bar{\omega}^{k+2}\right) x-\left(\omega^{k+1}-\bar{\omega}^{k+1}\right)}{\left(\omega^{k+1}-\bar{\omega}^{k+1}\right) x-\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right)}
\end{aligned}
$$

结论成立.

归纳证毕.

回到原题. 此时

$$
\begin{aligned}
g(x) & =\prod_{k=1}^{n} f^{(k)}(x)=\prod_{k=1}^{n} \frac{\left(\omega^{k+1}-\bar{\omega}^{k+1}\right) x-\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right)}{\left(\omega^{k}-\bar{\omega}^{k}\right) x-\left(\omega^{k-1}-\bar{\omega}^{k-1}\right)} \\
& =\frac{\left(\omega^{n+1}-\bar{\omega}^{n+1}\right) x-\left(\omega^{n}-\bar{\omega}^{n}\right)}{(\omega-\bar{\omega}) x-\left(\omega^{0}-\bar{\omega}^{0}\right)}=1
\end{aligned}
$$

为常数, 满足要求.

综上, 命题得证.

评注 (1). 海亮高级中学占昊恒同学指出, $g(x)$ 可以等于任何非零常数.

事实上, 对 $C>0$, 当令

$$
f(x)=\frac{C}{2 \sqrt{C} \cos \frac{2 \pi}{n}-x}
$$

时, $g(x)=C^{\frac{n}{2}}$; 当令

$$
f(x)=\frac{C}{2 \sqrt{C} \cos \frac{\pi}{n}-x}
$$

时, $g(x)=-C^{\frac{n}{2}}$.

(2). 华南师范大学附属中学戴子一, 人大附中胡殊闻, 山东省实验中学孙永喆, 湖南雅礼中学肖宇豪、周韬顺、杨轲屹、刘䘕、刘恒瑞, 市立墨谷中学宫园薰等同学也给出了本题的正确解答.
第三题 设 $\triangle A B C$ 内接于圆 $O, \triangle B O C$ 的外接圆与直线 $A B, A C$ 分别交于点 $D, E$. 记直线 $D E$ 为 $l_{A}$, 类似定义 $l_{B}, l_{C}$. 设 $l_{A}, l_{B}, l_{C}$ 围成 $\triangle P Q R$. 证明: $\triangle P Q R$的外接圆与圆 $O$ 相切.

(北京大学学生 邹明轩 供题)

证明 1 (根据湖南雅礼中学刘恒瑞同学的解答整理):



如图, 设圆 $O$ 在 $A, B, C$ 处的切线围成 $\triangle A^{\prime} B^{\prime} C^{\prime}, M_{a}, M_{b}, M_{c}$ 分别为 $B^{\prime} C^{\prime}$, $C^{\prime} A^{\prime}, A^{\prime} B^{\prime}$ 的中点.

易知 $A^{\prime}$ 在 $\triangle B O C$ 的外接圆上, 所以 $A^{\prime}, B, D, C, E$ 五点共圆. 于是

$$
\angle A^{\prime} D B=\angle A^{\prime} C B=\angle C A B,
$$

所以 $A^{\prime} D / / A C$. 同理, $A^{\prime} E / / A B$, 所以四边形 $A^{\prime} D A E$ 是平行四边形, 从而直线 $D E$ 平分线段 $A^{\prime} A$.

又由

$$
\angle B^{\prime} A C=\angle A B C=\angle D E C \text {, }
$$

知 $D E / / B^{\prime} C^{\prime}$, 所以直线 $D E$ 是 $\triangle A^{\prime} B^{\prime} C^{\prime}$ 平行于 $B^{\prime} C^{\prime}$ 的中位线. 故 $l_{a}$ 即为直线 $M_{b} M_{c}$.

这样, $l_{A}, l_{B}, l_{C}$ 围成的三角形即为 $M_{a} M_{b} M_{c}$, 其外接圆是 $\triangle A^{\prime} B^{\prime} C^{\prime}$ 的九点圆.又圆 $O$ 是 $\triangle A^{\prime} B^{\prime} C^{\prime}$ 的内切圆, 故由费尔巴哈定理, 它们相切.

## 证明 2 (根据湖南雅礼中学陈实同学的解答整理):

设 $l_{A}$ 与 $B C$ 交于点 $X, l_{B}$ 与 $C A$ 交于点 $Y, l_{C}$ 与 $A B$ 交于点 $Z$.

先证明 $A X, B Y, C Z$ 交于一点.



因为 $B, D, O, C, E$ 共圆, 所以

$$
\angle B D C=\angle B O C=2 A, \angle B E C=180^{\circ}-\angle B O C=180^{\circ}-2 A .
$$

于是 $\angle A C D=\angle A B E=A$, 进而 $\angle B C D=C-A, \angle E B C=A-B$. 这样,

$$
\frac{B X}{C X}=\frac{S_{\triangle B D E}}{S_{\triangle C D E}}=\frac{B D \cdot B E}{C E \cdot C D}=\frac{\sin (C-A)}{\sin (A-B)} \cdot \frac{\sin C}{\sin B} .
$$

同理,

所以

$$
\frac{C Y}{A Y}=\frac{\sin (A-B)}{\sin (C-B)} \cdot \frac{\sin A}{\sin C}, \quad \frac{A Z}{B Z}=\frac{\sin (C-B)}{\sin (C-A)} \cdot \frac{\sin B}{\sin A}
$$

$$
\frac{B X}{C X} \cdot \frac{C Y}{A Y} \cdot \frac{A Z}{B Z}=1
$$

故由塞瓦定理知 $A X, B Y, C Z$ 交于一点, 设交点为 $T$.

下面证明 $T$ 即为 $\triangle P Q R$ 的外接圆与圆 $O$ 的切点.

首先, 为证 $T$ 在圆 $O$ 上, 由西姆松定理, 只需证明 $T$ 在 $A B, B C, C A$ 上的投影 $H_{C}, H_{A}, H_{B}$ 共线. 再由张角定理, 只需证明

$$
\frac{\sin \angle H_{B} T H_{C}}{T H_{A}}=\frac{\sin \angle H_{C} T H_{A}}{T H_{B}}+\frac{\sin \angle H_{A} T H_{B}}{T H_{C}} .
$$

因为

$$
\frac{T H_{C}}{T H_{B}}=\frac{d(X, A B)}{d(X, A C)}=\frac{\sin \angle X A B}{\sin \angle X A C}=\frac{B X}{C X} \cdot \frac{A C}{A B}=\frac{\sin (C-A)}{\sin (A-B)},
$$

同理可得

$$
T H_{A} \sin (C-B)=T H_{B} \sin (C-A)=T H_{C} \sin (A-B),
$$

所以只需证明

$$
\sin A \sin (C-B)=\sin B \sin (C-A)+\sin C \sin (A-B),
$$

这由积化和差即证.

其次, 因为 $B, D, C, E$ 共圆且 $T$ 是 $A X$ 与圆 $O$ 的交点, 所以 $T$ 是由直线 $A B, B C, C A, l_{A}$ 围成四边形的密克点, 于是 $T$ 在 $\triangle B D X, \triangle C E X, \triangle A D E$ 的外接圆上.

设直线 $l_{B}$ 与 $B C, A B$ 分别交于点 $F, G$, 直线 $l_{C}$ 与 $C A, B C$ 分别交于点 $H, I$,则同理可得 $T$ 在 $\triangle C F Y, \triangle A G Y, \triangle B F G, \triangle A H Z, \triangle B I Z, \triangle C H I$ 的外接圆上.

由 $T$ 在 $\triangle C E X, \triangle C F Y$ 的外接圆上, 知 $T$ 是由直线 $l_{A}, l_{B}, B C, C A$ 围成四边形的密克点, 所以 $T$ 在 $\triangle R X F, \triangle R Y E$ 的外接圆上.

同理, $T$ 在 $\triangle P Y H, \triangle P Z G, \triangle Q X I, \triangle Q Z D$ 的外接圆上.

由 $T$ 在 $\triangle R X F, \triangle Q X I$ 的外接圆上, 知 $T$ 是由直线 $l_{A}, l_{B}, l_{C}, B C$ 围成四边形的密克点, 故 $T$ 在 $\triangle P Q R$ 的外接圆上.

最后, 为了证明 $\triangle P Q R$ 的外接圆与圆 $O$ 在 $T$ 处相切, 只需证明

$$
\angle T A C-\angle T P R=\angle R T C .
$$

事实上,

$$
\begin{gathered}
\angle T A C-\angle T P R=\angle T A C-\angle T H A=\angle H T A=\angle H Z A \\
=\angle H I B-\angle Z B I=A-B \\
\angle R T C=\angle Y T C-\angle Y T R=A-\angle A E R=A-B .
\end{gathered}
$$

综上, 命题得证.

评注 (1). 市立墨谷中学宫园薰和华南师范大学附属中学戴子一同学证明了,切点是 $\triangle A B C$ 欧拉线的逆斯坦纳点(即欧拉线关于 $\triangle A B C$ 三边对称直线的交点).

(2). 深圳中学邓博文、汪千桐, 湖南雅礼中学肖宇豪, 长郡中学陈柏康、杨谨瑜, 石家庄二中实验学校韩紫安, 山东省实验中学孙永喆, 人大附中马尧, 北京十一学校邹听雨、沈子钧、温元赫, 海亮高级中学占吴恒, 上海市实验学校董书睿, 华育中学陈修毅, 东北育才学校朱家庆等同学也给出了本题的正确解答.

第四题 设素数 $p \geq 11, S$ 是 $\mathbb{Z}_{p} \times \mathbb{Z}_{p}$ 的 $3 p-3$ 元子集. 证明: 存在 $S$ 的 $p-1$元子集 $T$, 使得 $\sum_{x \in T} x=(0,0)$, 其中加法在模 $p$ 意义下.

(北京大学学生 陈锐韬 供题)

## 证明 (根据供题者的解答整理):

先证明一个引理.
引理 存在非负整数 $x, y, z$, 满足 $x+y+z=p-1$, 且可以把 $S$ 划分为非空集合

$$
A_{1}, A_{2}, \cdots, A_{x}, B_{1}, B_{2}, \cdots, B_{y}, C_{1}, C_{2}, \cdots, C_{z}
$$

使得对任意 $1 \leq i \leq x, A_{i}$ 中所有元素的第一个分量相同; 对任意 $1 \leq j \leq y, B_{j}$ 中所有元素的第一个分量互不相同; 对 $1 \leq k \leq z,\left|C_{k}\right|=1$, 且

$$
\sum_{i=1}^{x}\left|A_{i}\right|=p-1+x, \quad \sum_{j=1}^{y}\left|B_{j}\right|=p-1+y
$$

证明 把 $\mathbb{Z}_{p} \times \mathbb{Z}_{p}$ 看作 $p$ 行 $p$ 列的点阵, 其中第一个分量对应列数, 第二个分量对应行数. 我们只需证明存在满足条件的 $A_{1}, A_{2}, \cdots, A_{x}$, 使得 $R:=$ $S \backslash\left(A_{1} \cup A_{2} \cup \cdots \cup A_{x}\right)$ 中元素在每列至多有 $p-1-x$ 个. 这是因为设含 $R$ 中元素最多的列有 $y$ 个元素, 把这 $y$ 个元素分配给 $B_{1}, B_{2}, \cdots, B_{y}$ 各一个, 再从 $R$ 中取出另 $p-1$ 个元素, 把它们分配给 $B_{1}, B_{2}, \cdots, B_{y}$, 并把同列的元素分配给不同的 $B_{j}$ (由每列有不超过 $y$ 个元素知可以办到). 最后还有 $z:=p-1-x-y$ 个元素形成 $z$ 个单元集 $C_{1}, C_{2}, \cdots, C_{z}$.

下面来构造 $A_{1}, A_{2}, \cdots, A_{x}$.

取出含 $S$ 中元素较多的 $\frac{p-1}{2}$ 列, 剩余每列至多有 $\frac{p-1}{2}$ 个元素, 否则元素总数不少于 $\left(\frac{p+1}{2}\right)^{2}>3 p-3$, 这里用到了 $p \geq 11$. 若剩余某列元素个数不少于 3 , 则取出列元素的个数不少于 $\frac{3(p-1)}{2}$. 若剩余每列至多有 2 个元素, 则取出列元素的个数不少于 $(3 p-3)-2 \cdot \frac{p+1}{2} \geq \frac{3(p-1)}{2}$.

设取出的列中有 $w$ 列有元素, 则 $w \leq \frac{p-1}{2}$. 把这 $w$ 列元素记为 $U_{1}, U_{2}, \cdots, U_{w}$,其中元素个数不少于 $\frac{p+3}{2}$ 的有 $U_{1}, U_{2}, \cdots, U_{k}(k$ 可能为 0$)$. 对 $1 \leq i \leq w$, 构造集合 $V_{i} \subseteq U_{i}$, 满足对 $1 \leq i \leq k,\left|V_{i}\right|=\left|U_{i}\right|-\frac{p-1}{2}$; 对 $k+1 \leq i \leq w,\left|V_{i}\right|=1$. 此时对 $1 \leq i \leq w,\left|U_{i} \backslash V_{i}\right| \leq \frac{p-1}{2}$.

若 $\sum_{i=1}^{w}\left|V_{i}\right| \leq p-1+w$, 则取 $x=w$. 由于

$$
\sum_{i=1}^{x}\left|U_{i}\right| \geq \frac{3(p-1)}{2} \geq p-1+x
$$

存在 $A_{i}(1 \leq i \leq x)$, 使得 $V_{i} \subseteq A_{i} \subseteq U_{i}, \sum_{i=1}^{x}\left|A_{i}\right|=p-1+x$, 且 $R$ 中元素在每列至多有 $\frac{p-1}{2} \leq p-1-x$ 个, 满足要求.

$$
\begin{aligned}
& \text { 若 } \sum_{i=1}^{w}\left|V_{i}\right| \geq p+w, \text { 则 } \sum_{i=1}^{k}\left|V_{i}\right| \geq p+k, \text { 于是 } \\
& \qquad \sum_{i=1}^{k}\left|U_{i}\right| \geq p+\frac{p+1}{2} k,
\end{aligned}
$$

所以 $p+\frac{p+1}{2} k \leq k p$ 且 $p+\frac{p+1}{2} k \leq 3 p-3$. 由前者知 $k>2$, 由后者知 $k<4$, 故 $k=3$.此时取 $x=3$, 因为 $\left|U_{1}\right|,\left|U_{2}\right|,\left|U_{3}\right| \geq \frac{p+3}{2}>4,\left|U_{1}\right|+\left|U_{2}\right|+\left|U_{3}\right| \geq p+\frac{p+1}{2} \cdot 3>p+2$,所以对 $1 \leq i \leq 3$, 存在 $A_{i} \subseteq U_{i}$, 使得 $\left|A_{i}\right| \geq 4,\left|A_{1}\right|+\left|A_{2}\right|+\left|A_{3}\right|=p+2$, 这里用到了 $p \geq 11$. 这样 $R$ 中元素在每列至多有 $p-4$ 个, 满足要求.

引理证毕.

回到原题. 由引理中的划分, 设 $P=A_{1}+A_{2}+\cdots+A_{x}$, 则 $P$ 中元素第一个分量相同, 可只看第二分量. 由 Cauchy-Davenport 定理,

$$
|P| \geq \min \left\{p,\left|A_{1}\right|+\left|A_{2}\right|+\cdots+\left|A_{x}\right|-(x-1)\right\}=p
$$

故 $P$ 为某一列的全部元素.

设 $Q=B_{1}+B_{2}+\cdots+B_{y}, Q^{*}, B_{1}^{*}, \cdots, B_{y}^{*}$ 是 $Q, B_{1}, \cdots, B_{y}$ 在第一个分量上的投影, 则 $Q^{*}=B_{1}^{*}+B_{2}^{*}+\cdots+B_{y}^{*}$. 由 Cauchy-Davenport 定理,

$$
\left|Q^{*}\right| \geq \min \left\{p,\left|B_{1}^{*}\right|+\left|B_{2}^{*}\right|+\cdots+\left|B_{y}^{*}\right|-(y-1)\right\}=p,
$$

所以每列均有 $Q$ 中的元素.

因此 $P+Q=\mathbb{Z}_{p} \times \mathbb{Z}_{p}$, 从而

$$
A_{1}+\cdots+A_{x}+B_{1}+\cdots+B_{y}+C_{1}+\cdots+C_{z}=\mathbb{Z}_{p} \times \mathbb{Z}_{p}
$$

故可从上面每个集合中各取一个元素, 组成集合 $T$, 使得 $\sum_{x \in T} x=(0,0)$. 又 $|T|=x+y+z=p-1$, 所以 $T$ 满足要求.

综上, 命题得证.

评注 (1). 供题者对本题有如下评注.

本题源于对 Erdös-Ginzburg-Ziv 定理的讨论: 任意 $2 p-1$ 个整数中存在 $p$ 个数的和是 $p$ 的倍数. 一种证明方式是, 如果其中有 $p$ 个数模 $p$ 同余, 则这 $p$ 个数的和即是 $p$ 的倍数; 如果没有, 则把 $2 p-1$ 个数拆成 $p-1$ 个两元集和 1 个一元集, 可以证明这些集合的加和取遍模 $p$ 的所有余数.

解决本题的难点是想到先加出一条线, 即用 $A_{i}$ 的加和得到 $P$, 其第一分量相同, 第二分量可以取遍所有余数; 再铺到平面, 即再加上 $B_{i}$, 让第一分量可以取遍所有余数. 这样的两步都是一维的问题, 可以用 Cauchy-Davenport 定理解决. 另一部分就是细致讨论如何找到满足这样条件的划分.

(2). Erdös-Ginzburg-Ziv 定理的二维版本称为 Kemnitz 猜想: 平面上任意 $4 n-3$ 个整点中存在 $n$ 个点的重心也是整点. 于 2003 年证明.

(3). 山东省实验中学孙永吉同学也给出了本题的正确解答.

