# 2021 年 IMO 第二题的一个推广 

赵斌

(海亮高级中学, 311800)

2021 年 IMO 第二题如下:

问题 对任意实数 $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$, 证明下述不等式成立:

$$
\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \sqrt{\left|x_{i}-x_{j}\right|} \leq \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \sqrt{\left|x_{i}+x_{j}\right|}
$$

本文给出了该问题的一个推广, 证明了如下定理:

定理 已知 $f$ 是定义在 $[0,+\infty)$ 上的单调不减的上凸函数, 且 $f(0)=0$, 则对任意实数 $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$, 有

$$
\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} f\left(\left|x_{i}-x_{j}\right|\right) \leq \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} f\left(\left|x_{i}+x_{j}\right|\right)
$$

上面的推广最先由冷岗松老师提出, 下面证明的想法源于俞辰捷老师.

证明 不等式对 $n=0,1$ 时显然成立. 下证 $n \geq 2$ 时成立, 我们采用第二数学归纳法.

首先注意到, 不等式左侧具有平移不变性, 即当所有的 $x_{i}$ 增加一个实数 $\lambda$时, 不等式左侧不变的.

我们考察不等式的右侧, 记 $\min _{x_{i}+x_{j}}\left(x_{i}+x_{j}\right)=m, \max _{x_{i}+x_{j}}\left(x_{i}+x_{j}\right)=M$, 并记,

$$
f(\lambda)=\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} f\left(\left|x_{i}+x_{j}+2 \lambda\right|\right)
$$

则当 $m \geq 0$ 时, 由 $f$ 的单调不减性, 得,

$$
f(0) \geq f\left(-\frac{m}{2}\right)
$$

即可将每个变量增加 $-\frac{m}{2}$ 后不等号右边不增. 当 $M \leq 0$ 时类似.

修订日期: 2021-07-24.
下设 $m<0<M$, 设

$$
\alpha=\min _{x_{i}+x_{j}>0}\left(x_{i}+x_{j}\right), \beta=\max _{x_{i}+x_{j}<0}\left(x_{i}+x_{j}\right),
$$

注意到在 $\lambda \in\left[-\frac{\alpha}{2},-\frac{\beta}{2}\right]$ 时, $x_{i}+x_{j}$ 与 $x_{i}+x_{j}+2 \lambda$ 符号相同. 故由 $f$ 的上凸性,我们有,

$$
f(0) \geq \min \left\{f\left(-\frac{\alpha}{2}\right), f\left(-\frac{\beta}{2}\right)\right\},
$$

即将问题转化为有两数之和为 0 的情形, 即存在 $i, j, 1 \leq i, j \leq n$ 使得 $x_{i}+x_{j}=0$.

(a) 若 $i=j$, 不妨设 $i=j=n$, 即 $x_{n}=0$, 则原不等式左边为:

$$
\sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=1}^{n-1} f\left(\left|x_{i}-x_{j}\right|\right)+2 \sum_{i=1}^{n-1} f\left(\left|x_{i}\right|\right)
$$

原不等式右边为:

$$
\sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=1}^{n-1} f\left(\left|x_{i}+x_{j}\right|\right)+2 \sum_{i=1}^{n-1} f\left(\left|x_{i}\right|\right)
$$

由归纳假设该不等式成立.

(b) 若 $i \neq j$, 不妨设 $i=n-1, j=n$, 即 $x_{n-1}+x_{n}=0$, 则原不等式左边为:

$$
\sum_{i=1}^{n-2} \sum_{j=1}^{n-2} f\left(\left|x_{i}-x_{j}\right|\right)+2 \sum_{i=1}^{n-2}\left(f\left(\left|x_{i}-x_{n}\right|\right)+f\left(\left|x_{i}+x_{n}\right|\right)\right)+2 f\left(\left|2 x_{n}\right|\right),
$$

原不等式右边为:

$$
\sum_{i=1}^{n-2} \sum_{j=1}^{n-2} f\left(\left|x_{i}+x_{j}\right|\right)+2 \sum_{i=1}^{n-2}\left(f\left(\left|x_{i}-x_{n}\right|\right)+f\left(\left|x_{i}+x_{n}\right|\right)\right)+2 f\left(\left|2 x_{n}\right|\right),
$$

由归纳假设该不等式成立.

