数学新星网 $\%$ 冷岗松专栏

www.nsmath.cn/lgszl

# 2023 年上海新星春季数学奥林匹克试题解析 

胡玨伟吴尉迟梁行健罗振华冷岗松

2023 年上海新星春季数学奥林匹克于 2023 年 4 月 28 日 8 点到 12 点在上海举行. 下面介绍此次考试的试题和解答. 不当之处, 敬请读者批评指正.

## I. 试 题

1. 设 $O, H$ 分别是锐角 $\triangle A B C$ 的外心和垂心. $D$ 是 $\angle O A H$ 内一点. $A^{\prime}$ 是 $A$ 关于 $O D$ 的对称点. 证明: $\triangle O A^{\prime} D$ 的外心在直线 $B C$ 上当且仅当 $\angle A O D=\angle A H D$.
2. 给定偶数 $n \geq 4$. 实数 $a_{1} \geq a_{2} \geq \cdots \geq a_{n} \geq 0$ 满足

$$
a_{1}+a_{3}+\cdots+a_{n-1}=3, \quad a_{2}+a_{4}+\cdots+a_{n}=1
$$

求 $\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2}$ 的最小值.

3. 设实数 $\lambda \in(0,1)$. 复数数列 $\left\{z_{n}\right\}$ 满足 $z_{1}=1$, 且对任意正整数 $n$, 均有

$$
\frac{z_{n+1}}{z_{n}} \in\{i, \lambda\}, \quad \text { 其中 } i \text { 是虚数单位. }
$$

求最小的正实数 $C$, 使得对任意正整数 $n$, 均有

$$
\left|z_{1}+z_{2}+\cdots+z_{n}\right|<C
$$

4. $\triangle A B C$ 的垂心与九点圆圆心分别为 $H$ 和 $N, K$ 为 $H N$ 的中点. 作 $N E \perp A C$ 于 $E, N F \perp A B$ 于 $F$. 设 $P$ 为 $A N$ 的中点, $P$ 关于 $E F$ 的对称点为 $Q, N$ 关于 $B C$ 的对称点为 $M$. 直线 $A H$ 交 $\triangle A B C$ 的外接圆于另一点 $R$, 直线 $M R$ 交 $\triangle A B C$ 的外接圆于另一点 $D$. 证明: $Q K \perp A D$.
5. 对正整数 $n$, 设 $\Sigma_{n}$ 是所有从 $\{1,2, \cdots, n\}$ 到它自身的一一映射的集合.[^0]对 $\sigma \in \Sigma_{n}$, 用 $g(n, \sigma)$ 表示

$$
\sigma(1), \sigma(1)+\sigma(2), \cdots, \sigma(1)+\sigma(2)+\cdots+\sigma(n)
$$

中模 $n$ 不同余数的个数. 记 $f(n)=\min _{\sigma \in \Sigma_{n}} g(n, \sigma)$. 证明: 存在实数 $\alpha$ 和正实数 $c_{1}<c_{2}$, 使得对任意正整数 $n$, 均有

$$
c_{1} \cdot n^{\alpha} \leq f(n) \leq c_{2} \cdot n^{\alpha} .
$$

6. 某国有 100 个城市, 某些城市之间有直达的航班, 满足每个城市至少与 10 个城市有直达的航班. 证明存在整数 $k(0 \leq k \leq 5)$, 使得可将 100 个城市划分为两个行政区域 $A, B$, 满足 $A$ 中有 $50+k$ 个城市, $B$ 中有 $50-k$ 个城市, 且 $A$中任一城市至少与 $A$ 中 $5+k$ 个城市有直达的航班, $B$ 中任一城市至少与 $B$ 中 $5-k$ 个城市有直达的航班.

## II . 解答与评注

题 1 设 $O, H$ 分别是锐角 $\triangle A B C$ 的外心和垂心. $D$ 是 $\angle O A H$ 内一点. $A^{\prime}$ 是 $A$ 关于 $O D$ 的对称点. 证明: $\triangle O A^{\prime} D$ 的外心在直线 $B C$ 上当且仅当 $\angle A O D=\angle A H D$.

(华东师范大学 罗振华 供题)

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_3470b8e6da72dc692baeg-02.jpg?height=503&width=596&top_left_y=1576&top_left_x=730)

证明 1 设 $O$ 关于 $B C$ 的对称点为 $O^{\prime}$. 此时

$\triangle A^{\prime} O D$ 的外心在 $B C$ 上 $\Leftrightarrow A^{\prime}, O, D, O^{\prime}$ 共圆

$$
\begin{aligned}
& \Leftrightarrow \measuredangle O A^{\prime} D=\measuredangle O O^{\prime} D \\
& \Leftrightarrow \measuredangle D A O=\measuredangle O O^{\prime} D .
\end{aligned}
$$

熟知 $\overrightarrow{O O^{\prime}}=\overrightarrow{A H}$. 设点 $D^{\prime}$ 满足 $\overrightarrow{D D^{\prime}}=\overrightarrow{O O^{\prime}}=\overrightarrow{A H}$, 则

$$
\measuredangle D A O=\measuredangle O O^{\prime} D \Leftrightarrow \measuredangle D^{\prime} H O^{\prime}=\measuredangle O O^{\prime} D
$$

$$
\begin{aligned}
& \Leftrightarrow D^{\prime}, O^{\prime}, D, H \text { 共圆 } \\
& \Leftrightarrow \measuredangle H D D^{\prime}=\measuredangle H O^{\prime} D^{\prime} \\
& \Leftrightarrow \measuredangle D H A=\measuredangle A O D .
\end{aligned}
$$

证毕.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_3470b8e6da72dc692baeg-03.jpg?height=480&width=583&top_left_y=571&top_left_x=745)

## 证明 2 (长郡中学李瑾波)

首先证明: $\angle A H D=\angle A O D \Rightarrow \triangle A^{\prime} D O$ 外心在 $B C$ 上.

取 $H$ 关于 $B C$ 对称点 $H^{\prime}$. 熟知 $H^{\prime}$ 在 $\odot(A B C)$ 上, 则

$$
\measuredangle D H A=\measuredangle A O D=\frac{1}{2} \measuredangle A O A^{\prime}=\measuredangle A H^{\prime} A^{\prime}
$$

考虑到 $H, H^{\prime}$ 的对称性. 直线 $H D, A^{\prime} H^{\prime}, B C$ 共于一点 $P$, 且 $\angle D P C=\angle A^{\prime} P C$.作 $\odot\left(D P A^{\prime}\right)$ 交 $B C$ 于 $O^{\prime}$, 则 $D O^{\prime}=O^{\prime} A^{\prime}$. 且

$$
\begin{aligned}
\measuredangle D O^{\prime} A^{\prime} & =\measuredangle D P A^{\prime}=2\left(\frac{\pi}{2}-\measuredangle C P H\right) \\
& =2 \measuredangle D H A=2 \measuredangle A O D \\
& =2 \measuredangle D O A^{\prime} .
\end{aligned}
$$

故 $O^{\prime}$ 为 $\triangle A^{\prime} D O$ 外心, 它在 $B C$ 上.

下面证明 $\triangle A^{\prime} D O$ 外心在 $B C$ 上 $\Rightarrow \angle A H D=\angle A O D$.

设 $\triangle A^{\prime} D O$ 外心为 $O^{\prime}$. 作 $\odot\left(D O^{\prime} A^{\prime}\right)$ 交 $B C$ 于 $P$. 由 $P, A^{\prime}, O^{\prime}, D$ 共圆及 $D O^{\prime}=A^{\prime} O^{\prime}$, 故 $P O^{\prime}$ 平分 $\measuredangle A^{\prime} P D$, 故

$$
\begin{aligned}
\measuredangle A^{\prime} P O^{\prime} & =\frac{\pi}{2}-\frac{1}{2} \measuredangle A^{\prime} O^{\prime} D=\frac{\pi}{2}-\measuredangle D O A^{\prime} \\
& =\frac{\pi}{2}-\frac{1}{2} \measuredangle A O A^{\prime}=\frac{\pi}{2}-\measuredangle A H^{\prime} A^{\prime}
\end{aligned}
$$

故 $P, A^{\prime}, H^{\prime}$ 共线.

注意到直线 $P D, P H^{\prime}$ 关于 $B C$ 对称, 故 $P, H, D$ 共线, 因此

$$
\measuredangle A H D=\pi-\measuredangle H H^{\prime} P=\pi-\frac{1}{2} \measuredangle A O A^{\prime}=\measuredangle D O A .
$$

证毕!

评注 此题是中等偏易的几何题, 考试中约 $50 \%$ 做对此题. 解法 1 将外心在直线上的条件转化为证明 $A^{\prime}, O, D, O^{\prime}$ 四点共圆, 将问题转化为

$$
\angle D A O=\angle O O^{\prime} D \Leftrightarrow \angle A H D=\angle D O A
$$

这一的几何结构; 解法 2 则利用点 $H$ 关于 $B C$ 的对称点 $H^{\prime}$ 分别对命题的充分性和必要性证明。

题 2 给定偶数 $n \geq 4$. 实数 $a_{1} \geq a_{2} \geq \cdots \geq a_{n} \geq 0$ 满足

$$
a_{1}+a_{3}+\cdots+a_{n-1}=3, \quad a_{2}+a_{4}+\cdots+a_{n}=1
$$

求 $\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2}$ 的最小值.

(中国人民大学附属中学 张端阳 供题)

解 1 先证明当 $\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2}$ 取到最小值时, $a_{2 j}=a_{2 j+1}\left(1 \leq j \leq \frac{n}{2}-1\right)$.

事实上, 假设 $a_{2 j}>a_{2 j+1}$, 则由序关系,

$$
a_{3}+a_{5}+\cdots+a_{n-1}<a_{2}+a_{4}+\cdots+a_{n}=1,
$$

所以 $a_{1}>2$. 又因为 $a_{2}<1$, 所以可将 $a_{1}$ 变小、 $a_{2 j+1}$ 变大, 使得 $a_{1}+a_{2 j+1}$ 和序关系不变, 但这时 $\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2}$ 变小, 矛盾!

记 $a_{2}+a_{4}+\cdots+a_{n-2}=S$, 则 $a_{3}+a_{5}+\cdots+a_{n-1}=S$, 进而 $a_{1}=3-S, a_{n}=$ $1-S$. 这样由柯西不等式,

$$
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2} & =(3-S)^{2}+(1-S)^{2}+\sum_{i=2}^{n-1} a_{i}^{2} \\
& \geq(3-S)^{2}+(1-S)^{2}+\frac{4}{n-2} S^{2} \\
& =\frac{2 n}{n-2} S^{2}-8 S+10
\end{aligned}
$$

因为 $S \leq 1$ 且上式对称轴 $\frac{2(n-2)}{n} \geq 1$, 所以

$$
\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2} \geq \frac{2 n}{n-2}-8+10=\frac{4 n-4}{n-2}
$$

由此知当 $\lambda=\frac{n-1}{4(n-2)}$ 时不等式总成立.

取到等号时, $S=1$, 所以 $a_{1}=2, a_{2}=a_{3}=\cdots=a_{n-1}=\frac{2}{n-2}, a_{n}=0$.

综上, 所求最大值为 $\frac{n-1}{4(n-2)}$.

## 解 2 (长郡中学陈泰极)

由 $a_{i}$ 的序关系和 Cauchy 不等式知,

$$
\begin{aligned}
& \left(\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2}\right) \cdot\left(\frac{4 n-4}{n-2}\right) \\
= & \left(\sum_{i=1}^{n} a_{i}^{2}\right)\left(2^{2}+\left(\frac{2}{n-2}\right)^{2} \times(n-2)+0^{2}\right) \\
\geq & \left(2 a_{1}+\frac{2}{n-2} a_{2}+\cdots+\frac{2}{n-2} a_{n-1}\right)^{2} \\
\geq & \left(2 a_{1}+2 a_{3}+\cdots+2 a_{n-1}-\frac{2 n-8}{n-2} a_{2}-\cdots-\frac{2 n-8}{n-2} a_{n-2}\right)^{2} \\
= & \left(6-\frac{2 n-8}{n-2}\left(1-a_{n}\right)\right)^{2} \\
\geq & \left(6-\frac{2 n-8}{n-2}\right)^{2}=\left(\frac{4 n-4}{n-2}\right)^{2}
\end{aligned}
$$

取到等号时, $S=1$, 所以 $a_{1}=2, a_{2}=a_{3}=\cdots=a_{n-1}=\frac{2}{n-2}, a_{n}=0$.

综上, 所求最大值为 $\frac{n-1}{4(n-2)}$.

评注 此题是中等偏易的代数题, 考试中约 $56 \%$ 做对此题. 解法 1 通过调整法分析取等的必要条件,将问题转化了单变元的问题; 解法 2 则利用 Cauchy 不等式进行转化.

题 3 设实数 $\lambda \in(0,1)$. 复数数列 $\left\{z_{n}\right\}$ 满足 $z_{1}=1$, 且对任意正整数 $n$, 均有 $\frac{z_{n+1}}{z_{n}} \in\{i, \lambda\}, \quad$ 其中 $i$ 是虚数单位.

求最小的正实数 $C$, 使得对任意正整数 $n$, 均有

$$
\left|z_{1}+z_{2}+\cdots+z_{n}\right|<C
$$

(华威大学 吴茁供题)

解 1 所求最小的正实数

$$
C=\sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}
$$

一方面, 取

$$
z_{1}=1, z_{k}=\lambda^{k-2} \mathrm{i}(k \geq 2)
$$

则

$$
C>\left|z_{1}+z_{2}+\cdots+z_{n}\right|=\left|1+\frac{1-\lambda^{n-1}}{1-\lambda} \cdot \mathrm{i}\right|=\sqrt{1+\left(\frac{1-\lambda^{n-1}}{1-\lambda}\right)^{2}} .
$$

令 $n \rightarrow \infty$, 得

$$
C \geq \sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}
$$

另一方面, 我们将 $z_{1}=1$ 放宽为 $z_{1} \in\{ \pm 1, \pm \mathrm{i}\}$ 并说明 $C=\sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}$ 满足要求.

记

$$
Z_{n}=z_{1}+z_{2}+\cdots+z_{n}=u_{n}+v_{n} \mathrm{i}
$$

其中 $u_{n}, v_{n} \in \mathbb{R}$. 对任意非负整数 $j$, 令 $w_{j}$ 为 $\left\{z_{n}\right\}$ 中模长为 $\lambda^{j-1}$ 的若干项之和(如果这样的项不存在, 则规定 $w_{j}=0$ ), 那么

$$
Z_{n}=w_{1}+w_{2}+\cdots+w_{m}
$$

其中 $m$ 是满足 $\left|z_{n}\right|=\lambda^{m-1}$ 的正整数. 记

$$
\operatorname{Re}\left(w_{j}\right)=\alpha_{j} \lambda^{j-1}, \operatorname{Im}\left(w_{j}\right)=\beta_{j} \lambda^{j-1} .
$$

引理 $1 \max \left\{\left|u_{n}\right|,\left|v_{n}\right|\right\}<\frac{1}{1-\lambda}$.

证明 注意到 $w_{j}$ 是若干个相邻两项之商为 $\mathrm{i}$ 的数之和, 则 $\alpha_{j}, \beta_{j} \in\{0, \pm 1\}$.因此,

$$
\begin{aligned}
& |\operatorname{Re}(z)| \leq \sum_{j=1}^{m}\left|\operatorname{Re}\left(w_{j}\right)\right| \leq \sum_{j=1}^{m} \lambda^{j-1}<\frac{1}{1-\lambda}, \\
& |\operatorname{Im}(z)| \leq \sum_{j=1}^{m}\left|\operatorname{Im}\left(w_{j}\right)\right| \leq \sum_{j=1}^{m} \lambda^{j-1}<\frac{1}{1-\lambda} .
\end{aligned}
$$

引理 1 得证.

引理 $2\left|u_{n}\right|+\left|v_{n}\right|<1+\frac{1}{1-\lambda}$.

证明 不妨设

$$
\begin{aligned}
& u_{n}=\alpha_{1}+\alpha_{2} \lambda+\cdots+\alpha_{m} \lambda^{m-1} \geq 0 \\
& v_{n}=\beta_{1}+\beta_{2} \lambda+\cdots+\beta_{m} \lambda^{m-1} \geq 0
\end{aligned}
$$

称下标 $k$ 为重要的, 是指 $\alpha_{k}=\beta_{k}=1$. 若重要的下标不存在, 则 $\alpha_{j}+\beta_{j} \leq 1$, 从而

$$
\left|u_{n}\right|+\left|v_{n}\right|=\sum_{j=1}^{m}\left(\alpha_{j}+\beta_{j}\right) \lambda^{j-1}<\frac{1}{1-\lambda}
$$

以下假设 $k_{1}<k_{2}<\cdots<k_{t}$ 为全体重要的下标. 注意到 $\alpha_{k}=\beta_{k}=1$ 当且仅当 $w_{k}$ 的加项依次是

$$
\lambda^{k-1}, \lambda^{k-1} \mathrm{i},-\lambda^{k-1},-\lambda^{k-1} \mathrm{i}, \cdots, \lambda^{k-1}, \lambda^{k-1} \mathrm{i}
$$

则由此可知 $k_{l}, k_{l+1}$ 不可能都是重要的, 即 $k_{l+1} \geq k_{l}+2$. 若 $k_{l}+1 \leq j \leq k_{l+1}-1$,则 $\alpha_{j}+\beta_{j} \leq 1$.
断言 $\left\{\alpha_{j}+\beta_{j}\right\}_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}-1}$ 不全为 1.

证明 用反证法. 假设 $\left\{\alpha_{j}+\beta_{j}\right\}_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}-1}$ 全都取 1 .

对正整数 $j \in\left[k_{l}, k_{l+1}-1\right]$ 归纳证明: 构成 $w_{j}$ 的诸加项中, 最后一项恰为 $\lambda^{j-1} \mathrm{i}$.

当 $j=k_{l}$ 时, 由 $\alpha_{k_{l}}=\beta_{k_{l}}=1$ 知 $w_{k_{l}}$ 的加项的最后一项是 $\lambda^{k_{l}-1} \mathrm{i}$, 结论成立.

假设 $j\left(k_{l} \leq j \leq k_{l+1}-2\right)$ 的情形已经证明, 考虑 $j+1$ 的情形: 此时 $w_{j+1}$的第一个加项是 $\lambda^{j}$ 从而 $\alpha_{j+1} \leq 0$. 因此 $\beta_{j+1}=1$, 故 $w_{j+1}$ 的加项的最后一项是 $\lambda^{j}$ i. 归纳证明完成.

于是 $w_{k_{l+1}-1}$ 的最后一个加项是 $\lambda^{k_{l+1}-2} \mathrm{i}, w_{k_{l+1}}$ 的第一个加项是 $\lambda^{k_{l+1}-1} \mathrm{i}$, 这与 $\alpha_{k_{l+1}}=\beta_{k_{l+1}}=1$ 矛盾! 断言为真.

根据断言可知

$$
\begin{aligned}
\sum_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}}\left(\alpha_{j}+\beta_{j}\right) \lambda^{j-1} & =\sum_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}-1}\left(\alpha_{j}+\beta_{j}\right) \lambda^{j-1}+2 \lambda^{k_{l+1}-1} \\
& \leq \sum_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}-2} \lambda^{j-1}+2 \lambda^{k_{l+1}-1} \\
& <\sum_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}} \lambda^{j-1} .
\end{aligned}
$$

因此,

$$
\begin{aligned}
\left|u_{n}\right|+\left|v_{n}\right| & =\sum_{j=1}^{m}\left(\alpha_{j}+\beta_{j}\right) \lambda^{j-1} \\
& \leq \sum_{j=1}^{k_{1}-1} \lambda^{j-1}+2 \lambda^{k_{1}-1}+\sum_{l=1}^{t-1}\left(\sum_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}}\left(\alpha_{j}+\beta_{j}\right) \lambda^{j-1}\right)+\sum_{j=k_{t}+1}^{m} \lambda^{j-1} \\
& <\sum_{j=1}^{k_{1}-1} \lambda^{j-1}+2 \lambda^{k_{1}-1}+\sum_{l=1}^{t-1} \sum_{j=k_{l}+1}^{k_{l+1}} \lambda^{j-1}+\sum_{j=k_{t}+1}^{m} \lambda^{j-1} \\
& =\sum_{j=1}^{m} \lambda^{j-1}+\lambda^{k_{1}-1} \\
& <1+\frac{1}{1-\lambda} .
\end{aligned}
$$

引理 2 得证.

根据引理 1 , 引理 2 , 并结合 $f(x)=x^{2}$ 的下凸性可知

$$
\left|Z_{n}\right|=\sqrt{\left|u_{n}\right|^{2}+\left|v_{n}\right|^{2}} \leq \sqrt{1^{2}+\left(\frac{1}{1-\lambda}\right)^{2}}=C
$$

综上所述, 满足要求的最小正实数 $C=\sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}$.

解 2 一方面, 取

$$
z_{n}=\lambda^{n-2} \mathrm{i}, \quad n \geq 2
$$

得

$$
c>\left|1+\mathrm{i} \cdot \frac{1-\lambda^{n-1}}{1-\lambda}\right|
$$

令 $n \rightarrow+\infty$, 得 $c>\sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}$.

另一方面, 证明

$$
\left|z_{1}+z_{2}+\cdots+z_{n}\right|<\sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}
$$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_3470b8e6da72dc692baeg-08.jpg?height=457&width=462&top_left_y=662&top_left_x=797)

设复平面中点 $M$ 对应 $\frac{1}{2}+\frac{i}{2} . A B C D$ 是以 $M$ 为中心的正方形, 且点 $A$ 对应复数 $\frac{1}{1-\lambda}$, 则 $B$ 对应复数 $1+\frac{i}{1-\lambda}$.

下面用数学归纳法对 $n$ 归纳证明对任意 $n \in \mathbb{Z}$ 以及满足题目条件的数列 $\left\{z_{n}\right\}, z_{1}+\cdots+z_{n}$ 在复平面内的点落在正方形 $A B C D$ 中(不含边界).

(1) 当 $n=1$ 时,显然成立.

(2) 若对 $n=k$ 时结论成立, 考虑 $n=k+1$ 的情形, 设 $X$ 是 $x=z_{1}+\cdots+z_{k+1}$在复平面内的点.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_3470b8e6da72dc692baeg-08.jpg?height=457&width=462&top_left_y=1636&top_left_x=800)

(1) 若 $z_{2}=\mathrm{i}$. 记 $Y$ 是 $y=\frac{z_{2}}{\mathrm{i}}+\frac{z_{3}}{\mathrm{i}}+\cdots+\frac{z_{k+1}}{\mathrm{i}}$ 在复平面内的点, 则由

$$
x=1+z_{2}+\cdots+z_{k+1}=1+i y
$$

知

$$
x-\frac{1}{2}-\frac{\mathrm{i}}{2}=\mathrm{i}\left(y-\frac{1}{2}-\frac{\mathrm{i}}{2}\right) \text {. }
$$

故 $X$ 可由 $Y$ 绕 $M$ 点旋转 $90^{\circ}$ 得到. 显然数列 $\left\{\frac{z_{j}}{\mathrm{i}}\right\}_{2 \leq j \leq k+1}$ 满足题目条件. 由归纳假设, 点 $Y$ 在正方形 $A B C D$ 内, 进而 $X$ 在 $A B C D$ 内.

(2) 若 $z_{2}=\lambda$. 记 $Y$ 为 $y=\frac{z_{2}}{\lambda}+\frac{z_{3}}{\lambda}+\cdots+\frac{z_{k+1}}{\lambda}$ 在复平面内的点. 由

$$
x=1+z_{2}+\cdots+z_{k+1}=1+\lambda y
$$

知

$$
x-\frac{1}{1-\lambda}=\lambda\left(y-\frac{1}{1-\lambda}\right)
$$

故 $\overrightarrow{A X}=\lambda \overrightarrow{A Y}$. 因此 $X$ 在线段 $A Y$ 内. 显然数列 $\left\{\frac{z_{j}}{\lambda}\right\}_{2 \leq j \leq k+1}$ 满足题目条件. 故 $Y$ 在 $A B C D$ 内, 从而 $X$ 也在 $A B C D$ 内.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_3470b8e6da72dc692baeg-09.jpg?height=448&width=451&top_left_y=718&top_left_x=811)

由(1), (2)知结论在 $n=k+1$ 时成立. 由 (1), (2) 知此结论成立.

设 $X$ 为 $z_{1}+\cdots+z_{n}$ 对应的点, 则 $X$ 在正方形 $A B C D$ 内, 有

$\left|z_{1}+\cdots+z_{n}\right|=|O X|<\max \{|O A|,|O B|,|O C|,|O D|\}=|O B|=\sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}$.

综上, $c_{\min }=\sqrt{1+\frac{1}{(1-\lambda)^{2}}}$.

评注 此题是困难的代数题, 考试中约 $7 \%$ 做对此题. 符合题意的 $C$ 取值比较容易猜到. 解法 1 证明 $z_{1}+z_{2}+\cdots+z_{n}$ 的实部 $u_{n}$ 和虚部 $v_{n}$ 的绝对值均小于 $\frac{1}{1-\lambda}$ 且 $\left|u_{n}\right|+\left|v_{n}\right|<1+\frac{1}{1-\lambda}$, 再通过凸函数性质得到结论. 解法 2 来自微信小程序“数之谜”是直观的几何做法.

题 $4 \triangle A B C$ 的垂心与九点圆圆心分别为 $H$ 和 $N, K$ 为 $H N$ 的中点. 作 $N E \perp A C$ 于 $E, N F \perp A B$ 于 $F$. 设 $P$ 为 $A N$ 的中点, $P$ 关于 $E F$ 的对称点为 $Q, N$ 关于 $B C$ 的对称点为 $M$. 直线 $A H$ 交 $\triangle A B C$ 的外接圆于另一点 $R$, 直线 $M R$ 交 $\triangle A B C$ 的外接圆于另一点 $D$. 证明: $Q K \perp A D$.

(西安电子科技大学 郝敏言 供题)

证明 由 $\angle A E N=\angle A F N=90^{\circ}$, 知 $A, E, N, F$ 共圆, 圆心为 $P$. 因此

$$
P E=P F=Q E=Q F \text {, }
$$

即四边形 $P E Q F$ 为菱形. 记 $O$ 为 $\triangle A B C$ 的外接圆圆心, 设 $O, H$ 在 $A C$ 上的投

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_02_26_3470b8e6da72dc692baeg-10.jpg?height=811&width=763&top_left_y=194&top_left_x=652)

影分别为 $E_{1}, E_{2}$, 在 $A B$ 上的投影分别为 $F_{1}, F_{2}$. 由于 $N$ 为 $O H$ 中点, 故 $E, F$分别为 $E_{1} E_{2}, F_{1} F_{2}$ 中点. 设 $E_{1} F_{1}, E_{2} F_{2}$ 的中点分别为 $M_{1}, M_{2}$, 则

$$
\begin{aligned}
\overrightarrow{A P}+\overrightarrow{A Q} & =\overrightarrow{A E}+\overrightarrow{A F}=\frac{1}{2}\left(\overrightarrow{A E}_{1}+\overrightarrow{A E}_{2}+\overrightarrow{A F}_{1}+\overrightarrow{A F}_{2}\right) \\
& =\frac{1}{2}\left(\overrightarrow{A E}_{1}+\overrightarrow{A F}_{1}\right)+\frac{1}{2}\left(\overrightarrow{A E}_{2}+\overrightarrow{A F}_{2}\right)=\overrightarrow{A M}_{1}+\overrightarrow{A M}_{2}
\end{aligned}
$$

故

$$
\overrightarrow{P M}_{1}=\overrightarrow{M_{2} Q}
$$

设 $B C$ 中点为 $M_{0}$, 由于 $M_{0} F_{2}=M_{0} E_{2}, N F_{2}=N E_{2}$, 知 $M_{2}$ 在 $N M_{0}$ 上, 故 $Q$ 也在 $N M_{0}$ 上. 由 $E_{1} F_{1}$ 是 $\triangle A B C$ 的中位线知 $M_{1}$ 为 $A M_{0}$ 中点, 结合 $P$ 为 $A N$中点有

$$
\overrightarrow{N M}_{0}=2 \overrightarrow{P M}_{1}=2 \overrightarrow{M_{2} Q}
$$

设 $N$ 关于 $Q$ 的对称点为 $Q^{\prime}$, 则 $Q^{\prime} H / / Q K$ 且 $\overrightarrow{N Q}^{\prime}=\overrightarrow{N M}_{0}+2 \overrightarrow{N M}_{2}$. 此时将原问题转化为证明 $Q^{\prime} H \perp A D$.

$$
\begin{aligned}
Q^{\prime} H \perp A D & \Leftrightarrow \measuredangle Q^{\prime} H R+\measuredangle R A D=\frac{\pi}{2} \\
& \Leftrightarrow \measuredangle Q^{\prime} H R+\measuredangle A R D+\measuredangle R D A=\frac{\pi}{2} \\
& \Leftrightarrow \measuredangle Q^{\prime} H R+\measuredangle O H A+\measuredangle R B A=\frac{\pi}{2},
\end{aligned}
$$

而

$$
\begin{aligned}
\measuredangle A B R & =\measuredangle A B C+\measuredangle C A R \\
& =\measuredangle F_{2} E_{2} A+\measuredangle E_{2} A H
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
& =\measuredangle\left(E_{2} F_{2}, A H\right) \\
& =\measuredangle N M_{0} C,
\end{aligned}
$$

最后一步等式是由 $B C \perp A H, M_{0} N \perp E_{2} F_{2}$ 得到的. 故只需证明

$$
\begin{aligned}
\measuredangle Q^{\prime} H R & =\frac{\pi}{2}+\measuredangle N M_{0} C+\measuredangle A H O \\
& =\measuredangle\left(M_{0} N, A H\right)+\measuredangle A H O \\
& =\measuredangle Q^{\prime} N H .
\end{aligned}
$$

即证明 $\odot\left(Q^{\prime} N H\right)$ 与 $A H$ 相切.

设 $A H$ 中点为 $N_{1}$, 则 $M_{0}, N, N_{1}$ 共线. 只需证

$$
N_{1} H^{2}=N_{1} N \cdot N_{1} Q^{\prime}
$$

又 $N_{1}$ 为 $\odot\left(A E_{2} H F_{2}\right)$ 的圆心, 故只需证

$$
N_{1} E_{2}^{2}=N_{1} N \cdot N_{1} Q^{\prime}
$$

这等价于证明

$$
\triangle N_{1} E_{2} N \sim \triangle N_{1} Q^{\prime} E_{2} .
$$

又由于 $N_{1}, E_{2}$ 都落在九点圆上知 $N_{1} N=N E_{2}$. 因此只需证明 $N_{1}, Q^{\prime}$ 关于 $E_{2} F_{2}$对称. 由

$$
{\overrightarrow{N_{1}}}^{\prime}=\overrightarrow{N_{1} N}+\overrightarrow{N Q}^{\prime}=2 \overrightarrow{N M}_{0}+2 \overrightarrow{N M}_{2}=2\left(\overrightarrow{N_{1} N}+\overrightarrow{N M}_{2}\right)=2{\overrightarrow{N_{1} M_{2}}}_{2}
$$

知 $M_{2}$ 为 $N_{1} Q^{\prime}$ 中点, 故 $N_{1}, Q^{\prime}$ 关于 $E_{2} F_{2}$ 对称. 命题得证.

评注 本题是困难的几何题, 考场中 $10 \%$ 做对此题. 上述解法是通过消去 $E, F$ 得到性质更好的点 $M_{1}, M_{2}$. 再通过倍长 $N Q$ 将原问题转化为证明 $Q^{\prime} H \perp A D$. 最后通过导角完成证明.

题 5 对正整数 $n$, 设 $\Sigma_{n}$ 是所有从 $\{1,2, \cdots, n\}$ 到它自身的一一映射的集合. 对 $\sigma \in \Sigma_{n}$, 用 $g(n, \sigma)$ 表示

$$
\sigma(1), \sigma(1)+\sigma(2), \cdots, \sigma(1)+\sigma(2)+\cdots+\sigma(n)
$$

中模 $n$ 不同余数的个数. 记 $f(n)=\min _{\sigma \in \Sigma_{n}} g(n, \sigma)$. 证明: 存在实数 $\alpha$ 和正实数 $c_{1}<c_{2}$, 使得对任意正整数 $n$, 均有

$$
c_{1} \cdot n^{\alpha} \leq f(n) \leq c_{2} \cdot n^{\alpha} .
$$

(中国人民大学附属中学 张端阳, 马尧供题)
证明 我们证明 $\alpha=\frac{1}{2}, c_{1}=\frac{1}{2}, c_{2}=2 \sqrt{2}$ 满足要求, 即 $\frac{\sqrt{n}}{2} \leq f(n) \leq 2 \sqrt{2 n}$对任意正整数 $n$ 成立.

对整数 $k$, 用 $\bar{k}$ 表示 $k$ 模 $n$ 的余数.

先证明 $f(n) \geq \frac{\sqrt{n}}{2}$.

取 $\sigma$ 使 $g(n, \sigma)=f(n)$, 设集合

$$
A=\{\overline{\sigma(1)}+\overline{\sigma(2)}+\cdots+\overline{\sigma(k)} \mid 1 \leq k \leq n\}
$$

则 $g(n, \sigma)=|A|$.

注意到

$$
|A-A| \geq|\{\overline{\sigma(2)}, \overline{\sigma(3)}, \cdots, \overline{\sigma(n)}\}|=n-1
$$

又显然 $|A-A| \leq|A|^{2}$, 故 $|A| \geq \sqrt{n-1}$, 从而 $f(n) \geq \frac{\sqrt{n}}{2}$.

再证明 $f(n) \leq 2 \sqrt{2 n}$.

设 $n=2 m^{2}+t-1$, 其中 $m$ 是正整数, $t \in\{0,1, \cdots, 4 m+1\}$.

定义一一映射 $\sigma$ 为 (以下均在模 $n$ 的意义下):

$$
\begin{gathered}
\sigma(1) \equiv 1, \sigma(2) \equiv-1, \sigma(3) \equiv 2, \sigma(4) \equiv-2, \cdots \\
\sigma(2 m-3) \equiv m-1, \sigma(2 m-2) \equiv-(m-1) \\
\sigma(2 m-1) \equiv 2 m-1, \sigma(2 m) \equiv-m, \sigma(2 m+1) \equiv m \\
\sigma(2 m+2) \equiv-(m+1), \cdots, \sigma(4 m-2) \equiv-(2 m-1) \\
\sigma(4 m-1) \equiv 3 m-1, \sigma(4 m) \equiv-2 m, \sigma(4 m+1) \equiv 2 m \\
\sigma(4 m+2) \equiv-(2 m+1), \cdots, \sigma(6 m-2) \equiv-(3 m-1) \\
\cdots\left(2 m^{2}-2 m-1\right) \equiv m^{2}-1, \sigma\left(2 m^{2}-2 m^{2}\right) \equiv-\left(m^{2}-m\right) \\
\sigma\left(2 m^{2}-2 m+1\right) \equiv m^{2}-m, \cdots, \sigma\left(2 m^{2}-2\right) \equiv-\left(m^{2}-1\right) \\
\sigma\left(2 m^{2}-1\right) \equiv m^{2}, \sigma\left(2 m^{2}\right) \equiv-m^{2}, \sigma\left(2 m^{2}+1\right) \equiv m^{2}+1 \\
\sigma\left(2 m^{2}+2\right) \equiv-\left(m^{2}+1\right), \cdots, \sigma\left(2 m^{2}+2[t / 2]-3\right) \equiv m^{2}+[t / 2]-1 \\
\sigma\left(2 m^{2}+2[t / 2]-2\right) \equiv-\left(m^{2}+[t / 2]-1\right), \sigma\left(2 m^{2}+2[t / 2]-1\right) \equiv 0
\end{gathered}
$$

当 $t$ 是奇数时, 再加上 $\sigma\left(2 m^{2}+t-1\right) \equiv m^{2}+(t-1) / 2$.
同上定义 $A$, 容易验证, 此时

$$
\begin{aligned}
A= & \{\overline{0}, \overline{1}, \cdots, \overline{m-1}\} \cup\left\{\overline{2 m-1}, \overline{3 m-1}, \cdots, \overline{m^{2}-1}\right\} \\
& \cup\left\{\overline{m^{2}}, \overline{m^{2}+1}, \cdots, \overline{m^{2}+\lceil t / 2\rceil-1}\right\},
\end{aligned}
$$

所以

$$
g(n, \sigma)=|A|=m+(m-1)+\lceil t / 2\rceil \leq 4 m .
$$

当 $t \geq 1$ 时,

$$
g(n, \sigma) \leq 4 m \leq 2 \sqrt{2 n}
$$

当 $t=0$ 时,

$$
g(n, \sigma)=2 m-1<2 \sqrt{2 n} .
$$

故总有 $f(n) \leq g(n, \sigma) \leq 2 \sqrt{2 n}$.

综上, 命题得证.

评注 本题是困难的数论题, 其难点在于如何猜出 $\alpha$ 及如何构造, 考场中仅 $2 \%$ 做对此题. 上述解法利用分段构造的方法, 以 $2 m-1$ 个数为段, 第一段贡献 $m$ 种余数, 中间若干段仅新增一个余数, 最后一段补齐差项.

题 6 某国有 100 个城市, 某些城市之间有直达的航班, 满足每个城市至少与 10 个城市有直达的航班. 证明存在整数 $k(0 \leq k \leq 5)$, 使得可将 100 个城市划分为两个行政区域 $A, B$, 满足 $A$ 中有 $50+k$ 个城市, $B$ 中有 $50-k$ 个城市,且 $A$ 中任一城市至少与 $A$ 中 $5+k$ 个城市有直达的航班, $B$ 中任一城市至少与 $B$ 中 $5-k$ 个城市有直达的航班。

(上海大学 胡珏伟, 华东师范大学 吴尉迟 供题)

证明 我们用图论语言叙述, 并证明下述更一般的情形:

设 $n, m$ 是正整数. 简单图 $G$ 有 $2 n$ 个顶点, 若 $\delta(G) \geq 2 m$, 则存在 $k(0 \leq k \leq$ $m)$ 和 $V(G)$ 的分划 $A, B$, 使

$$
|A|=n+k, \quad|B|=n-k, \quad \delta(A) \geq m+k, \quad \delta(B) \geq m-k .
$$

这里 $\delta(G)$ 表示图 $G$ 的最小度, $V(G)$ 表示图 $G$ 的顶点集; 对于 $C \subset V(G), \delta(C)$表示由 $C$ 顶点及其所连的边所构成的图的最小度.

下面证明上述命题.

对 $X, Y \subset V(G)$, 定义

$$
f(X, Y)=|\{x y \in E(G): x \in X, y \in Y\}|
$$

即 $X, Y$ 之间的边数. 当 $X=Y$, 简记为 $f(X)$.

对 $-m \leq k \leq m, k \in \mathbb{Z}$, 令 $X_{k} \subset V(G)$ 是满足 $|X|=n+k$ 中使得 $f(X)$ 最大的一个. 令 $Y_{k}=V(G) \backslash X_{k}$. 反证法, 假设不存在满足要求的分划. 下分两种情形.

(1) $\delta\left(X_{0}\right) \geq m$.

由反证假设, 此时有 $\delta\left(Y_{0}\right)<m$, 否则取 $A=X_{0}, B=Y_{0}, k=0$ 便可满足要求.

取 $y_{0} \in Y_{0}$, 使得 $\delta\left(Y_{0}\right)=f\left(y, Y_{0}\right)$, 即 $y_{0}$ 是 $Y_{0}$ 诱导子图的最小度点.

对 $x_{1} \in X_{1}$, 由 $X_{1}, X_{0}$ 的极大性,

$$
\begin{aligned}
f\left(X_{1}\right) & \geq f\left(X_{0} \cup\left\{y_{0}\right\}\right) \\
& =f\left(X_{0}\right)+f\left(y_{0}, X_{0}\right) \\
& \geq f\left(X_{1} \backslash\left\{x_{1}\right\}\right)+f\left(y_{0}, X_{0}\right) \\
& =f\left(X_{1}\right)-f\left(x_{1}, X_{1}\right)+f\left(y_{0}, X_{0}\right),
\end{aligned}
$$

因此

$$
\begin{aligned}
f\left(x_{1}, X_{1}\right) & \geq f\left(y_{0}, X_{0}\right)=f\left(y_{0}, V(G)\right)-f\left(y_{0}, Y_{0}\right) \\
& \geq 2 m-\delta\left(Y_{0}\right) \geq m+1
\end{aligned}
$$

由 $x_{1}$ 的任意性, 得 $\delta\left(X_{1}\right) \geq m+1$. 同样由反证假设, $\delta\left(Y_{1}\right)<m-1$. 继续上面得论证, 有 $\delta\left(X_{2}\right) \geq m+2$. 以此类推, 有 $\delta\left(X_{m}\right) \geq m+m=2 m$. 此时, $\delta\left(Y_{m}\right) \geq 0$,取 $A=X_{m}, B=Y_{m}, k=m$ 便可满足要求, 这与反证假设矛盾.

(2) $\delta\left(X_{0}\right)<m$.

取 $x_{0} \in X_{0}$, 使得 $f\left(x_{0}, X_{0}\right)=\delta\left(X_{0}\right)$.

对 $y \in Y_{-1}$, 由 $X_{-1}, X_{0}$ 的极大性,

$$
\begin{aligned}
f\left(X_{-1}\right) & \geq f\left(X_{0} \backslash\left\{x_{0}\right\}\right) \\
& =f\left(X_{0}\right)-f\left(x_{0}, X_{0}\right) \\
& \geq f\left(X_{-1} \cup\{y\}\right)-\delta\left(X_{0}\right) \\
& =f\left(X_{-1}\right)+f\left(y, X_{-1}\right)-\delta\left(X_{0}\right), \\
& =f\left(X_{-1}\right)+f(y, V(G))-f\left(y, Y_{-1}\right)-\delta\left(X_{0}\right),
\end{aligned}
$$

因此

$$
f\left(y, Y_{-1}\right) \geq f(y, V(G))-\delta\left(X_{0}\right) \geq 2 m-(m-1)=m+1
$$

由 $y$ 的任意性, 得 $\delta\left(Y_{-1}\right) \geq m+1$.

类似地, 我们也可以重复上述论证, 得到 $\delta\left(Y_{-m}\right) \geq m+m=2 m$.

此时, $\delta\left(X_{-m}\right) \geq 0$, 取 $A=Y_{-m}, B=X_{-m}, k=m$ 便可满足要求, 这与反证假设矛盾.

评注 此题是困难的图论题, 考试中约 $1 \%$ 做对此题. 上述解法通过极端原理构造了边数极大的子图, 结合删添点的操作, 证明其中必有一组满足要求.


[^0]:    修订日期: 2023-05-22.

